شناخت	O
مٹانے	O
کی	O
غرض	O
سے	O
ہیلی	O
کاپٹروں	O
کو	O
پہلے	O
ہی	O
سفید	O
رنگ	O
کیا	O
جا	O
چکا	O
تھا۔	O

عدالت	B-ORG
میں	O
جمع	O
کروائی	O
گئی	O
تفصیلات	O
کے	O
مطابق	O
یہ	O
بلگاری	O
جیولری	O
سیٹ	O
وزیر	O
اعظم	O
کی	O
اہلیہ	O
کو	O
سعودی	O
ولی	O
عہد	O
محمد	B-PER
بن	O
سلمان	O
کی	O
جانب	O
سے	O
دیا	O
گیا	O
تھا۔	O

اس	O
کے	O
علاوہ	O
آئی	O
سی	O
سی	O
اینٹی	O
کرپشن	O
مینیجر	O
کی	O
جانب	O
سے	O
اس	O
میں	O
کسی	O
اور	O
جگہ	O
کو	O
بھی	O
شامل	O
کیا	O
جا	O
سکتا	O
ہے۔	O

اس	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
چین	B-LOC
کی	O
پیپلز	O
ریپبلک	O
آرمی	B-ORG
کو	O
آبنائے	O
ملاکا،	O
ہرمز	O
اور	O
افریقہ	O
و	O
مشرق	O
وسطی	O
کے	O
دیگر	O
علاقوں	O
میں	O
سمندری	O
مواصلاتی	O
راستوں	O
تک	O
رسائی	O
میں	O
دلچسپی	O
ہے۔	O

یہ	O
سب	O
کچھ	O
آدھی	O
رات	O
کے	O
بعد	O
ہوا۔	O

ٹیلی	O
کام	O
شعبے	O
کے	O
ماہر	O
پرویز	O
افتخار	B-PER
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
ٹیلی	O
کام	O
کے	O
شعبے	O
کے	O
لیے	O
دستیاب	O
سپیکٹرم	O
خطے	O
کے	O
دوسرے	O
ممالک	O
کے	O
مقابلے	O
میں	O
آدھا	O
ہے	O
اور	O
یہی	O
وجہ	O
ہے	O
کہ	O
انٹرنیٹ	O
کی	O
ڈیٹا	O
سپیڈ	O
کم	O
ہو	O
جاتی	O
ہے	O
اور	O
نیٹ	O
ورک	O
کے	O
جام	O
ہونے	O
جیسے	O
شکایات	O
سامنے	O
آتی	O
ہیں۔	O

دونوں	O
ہی	O
ممالک	O
کو	O
اس	O
پر	O
اعتراضات	O
تھے	O
جن	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
اقوام	B-LOC
متحدہ	I-LOC
کا	O
ایک	O
نیا	O
کمیشن	B-ORG
قائم	O
ہوا۔	O

وفاقی	O
تحقیقاتی	O
ادارے	O
گوجرانوالہ	B-LOC
کے	O
ترجمان	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
ایف	O
آئی	O
اے	O
نے	O
غیرقانونی	O
طور	O
پر	O
لڑکوں	O
کو	O
ایران	B-LOC
بھجوانے	O
والے	O
مرکزی	O
ملزم	O
کے	O
ترکی	B-LOC
فرار	O
ہونے	O
کی	O
کوشش	O
ناکام	O
بنا	O
دی	O
اور	O
بروقت	O
کارروائی	O
کرتے	O
ہوئے	O
اسے	O
لاہور	B-LOC
ائیرپورٹ	O
سے	O
گرفتار	O
کر	O
لیا۔	O

رکشے	O
والوں	O
کو	O
معلوم	O
ہے	O
کہ	O
پنجاب	B-LOC
یونیورسٹی	B-ORG
میں	O
داخلے	O
کے	O
لیے	O
30	O
روپے	O
ٹول	O
ٹیکس	O
دینا	O
ہو	O
گا۔	O

گل	O
پلازہ	O
ایک	O
تین	O
منزلہ	O
عمارت	O
ہے	O
جس	O
میں	O
بیسمنٹ	O
میں	O
موجود	O
تھی	O
جبکہ	O
یہاں	O
تقریبا	O
ایک	O
ہزار	O
سے	O
زائد	O
چھوٹی	O
بڑی	O
دکانیں	O
تھیں۔	O

سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
امریکی	O
محکمہ	O
انصاف	O
کے	O
مطابق	O
تحقیقات	O
کے	O
دوران	O
پولیس	B-ORG
اہلکاروں	O
کو	O
لقمان	O
خان	B-PER
کی	O
گاڑی	O
سے	O
پوائنٹ	O
357	O
کیلیبر	O
کی	O
گلوک	O
پستول	O
ملی	O
جس	O
کے	O
ساتھ	O
27	O
راؤنڈز	O
بھی	O
تھے۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
سری	O
لنکا	O
میں	O
کنڈیشن	O
کو	O
دیکھ	O
کر	O
اندازہ	O
ہوتا	O
ہے	O
کہ	O
بڑے	O
اسکور	O
نہیں	O
بنیں	O
گے۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
اس	O
پابندی	O
کے	O
اثرات	O
کوئی	O
بہتر	O
نہیں	O
ہوں	O
گے	O
کیونکہ	O
اس	O
طرح	O
کی	O
سرگرمیوں	O
سے	O
ان	O
کے	O
کردار	O
میں	O
خوبصورتی	O
آتی	O
ہے۔	O

وزیر	O
خزانہ	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
یہ	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
معاشی	O
اصلاحات	O
کے	O
سفر	O
میں	O
ایک	O
اہم	O
قدم	O
ہے۔	O

پی	O
ٹی	O
اے	O
200	O
سے	O
350	O
ڈالرز	O
کے	O
فونز	O
پر	O
14	O
ہزار	O
661	O
روپے	O
کے	O
علاوہ	O
17	O
فیصد	O
ٹیکس	O
عائد	O
کرتا	O
ہے	O
جبکہ	O
350	O
سے	O
500	O
ڈالرز	O
کے	O
فونز	O
پر	O
23	O
ہزار	O
420	O
روپے	O
کے	O
علاوہ	O
17	O
فیصد	O
ٹیکس	O
عائد	O
کرتا	O
ہے۔	O

ٹی	O
ٹی	O
پی	O
جدید	O
رائفلز،	O
نائٹ	O
وژن	O
ڈیوائسز،	O
تھرمل	O
امیجنگ	O
ڈیوائسز،	O
سنائپر	O
سٹمز	O
اور	O
ڈرون	O
اٹیک	O
سسٹم	O
کا	O
استعمال	O
کرتی	O
ہے۔	O

دفاعی	O
تجزیہ	O
کار	O
محمد	B-PER
علی	I-PER
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
ایف	O
سولہ	O
پاکستان	B-LOC
فضائیہ	O
کا	O
ایک	O
کامیاب	O
اور	O
جدید	O
طیارہ	O
ہے	O
جو	O
پاکستان	B-LOC
فضائیہ	O
گذشتہ	O
چالیس	O
سال	O
سے	O
مہارت	O
کے	O
ساتھ	O
استعمال	O
کر	O
رہی	O
ہے۔	O

انھوں	O
نے	O
بی	O
بی	O
سی	O
کو	O
بتایا	O
کہ	O
اس	O
فلیٹ	O
میں	O
تین	O
کمرے	O
تھے	O
اور	O
ان	O
میں	O
سے	O
دو	O
میں	O
لاشیں	O
موجود	O
تھیں۔	O

تاہم،	O
جنوری	O
2025	O
کے	O
بعد	O
جب	O
سے	O
ٹرمپ	O
نے	O
دوبارہ	O
وائٹ	O
ہاؤس	O
میں	O
قدم	O
رکھا،	O
انڈیا	O
اور	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
تعلقات	O
میں	O
گرم	O
جوشی	O
نہیں	O
ائی۔	O

ان	O
کے	O
بقول	O
اس	O
بار	O
سندھ	B-LOC
پولیس	B-ORG
اکیلی	O
نہیں	O
بلکہ	O
سندھ	B-LOC
پولیس	B-ORG
کی	O
ریزرو	O
فورسز	O
جس	O
میں	O
ایس	O
ایس	O
یو	O
اور	O
آر	O
آر	O
ایف	O
جو	O
ریزرو	O
فورسز	O
ہیں،	O
وہ	O
ریگیولر	O
سندھ	B-LOC
پولیس	B-ORG
کے	O
ساتھ	O
ہوں	O
گی	O
اس	O
کے	O
علاوہ	O
سندھ	B-LOC
رینجرز	B-ORG
کا	O
بھی	O
ساتھ	O
ہو	O
گا۔	O

جس	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
فیک	O
پاسپورٹ	O
بنانا	O
اب	O
ممکن	O
نہیں۔	O

تاہم،	O
پاکستان	B-LOC
ایک	O
جوہری	O
ریاست	O
ہے	O
جس	O
کی	O
سیاسی	O
قیادت	O
غیر	O
مستحکم	O
ہے،	O
مگر	O
اس	O
کے	O
باوجود	O
اس	O
کا	O
تصور	O
بھی	O
ناممکن	O
ہے۔	O

بریفنگ	O
کے	O
مطابق	O
اس	O
سال	O
24	O
ہزار	O
افراد	O
کمبوڈیا	O
گئے،	O
12	O
ہزار	O
افراد	O
تاحال	O
واپس	O
نہیں	O
آئے	O
جبکہ	O
برما	O
میں	O
سیاحتی	O
ویزے	O
پر	O
چار	O
ہزار	O
افراد	O
گئے،	O
اڑھائی	O
ہزار	O
واپس	O
نہیں	O
آئے۔	O

لاہور	B-LOC
ہائیکورٹ	O
کے	O
فیصلے	O
کے	O
مطابق	O
اس	O
ضمن	O
میں	O
مقدمے	O
کا	O
آغاز	O
فروری	O
2022	O
میں	O
ہوا،	O
جس	O
پر	O
تحصیل	O
پسرور	O
کی	O
گارڈین	O
کورٹ	O
اور	O
سیالکوٹ	O
کی	O
ڈسٹرکٹ	O
کورٹ	O
نے	O
حقیقی	O
والدین	O
کے	O
حق	O
میں	O
فیصلہ	O
دیتے	O
ہوئے	O
بچہ	O
ان	O
کے	O
حوالے	O
کرنے	O
کا	O
حکم	O
دیا	O
تھا۔	O

ٹرائل	O
کورٹ	O
کا	O
یہ	O
فیصلہ	O
لاہور	B-LOC
ہائی	O
کورٹ	O
گیا	O
لیکن	O
وہاں	O
بھی	O
اس	O
سزا	O
کو	O
برقرار	O
رکھا	O
گیا	O
لیکن	O
اب	O
تقریبا	O
15	O
برس	O
بعد	O
سپریم	B-ORG
کورٹ	O
نے	O
نعیم	O
کو	O
اس	O
مقدمے	O
سے	O
بری	O
کر	O
دیا	O
اور	O
ان	O
کی	O
فوری	O
رہائی	O
کا	O
حکم	O
دیا	O
ہے۔	O

نومبر	O
پہلی	O
مرتبہ	O
اس	O
معاملے	O
پر	O
گفتگو	O
کرتے	O
ہوئے	O
وزیر	O
خارجہ	O
اسحاق	B-PER
ڈار	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
غزہ	O
میں	O
قیام	O
امن	O
کے	O
لیے	O
مجوزہ	O
انٹرنیشنل	O
سٹیبلائزیشن	O
فورس	O
آئی	O
ایس	O
ایف	O
میں	O
شرکت	O
کے	O
لیے	O
پاکستان	B-LOC
اپنے	O
فوجی	O
بھجوانے	O
کے	O
لیے	O
تیار	O
ہے	O
لیکن	O
حماس	O
کو	O
غیر	O
مسلح	O
کرنے	O
کے	O
کام	O
میں	O
شامل	O
نہیں	O
ہو	O
گا۔	O

تو	O
وقت	O
کے	O
ساتھ	O
ساتھ	O
ایسے	O
کرسچینز	O
کی	O
تعداد	O
کم	O
ہو	O
رہی	O
ہے	O
جو	O
اپنے	O
نام	O
کے	O
ساتھ	O
ڈیوڈ	O
یا	O
مسیح	O
وغیرہ	O
لگائیں۔	O

اس	O
کے	O
علاوہ	O
سپورٹس	O
گالا	O
کی	O
تقریب	O
بھی	O
منعقد	O
ہوتی	O
ہے	O
اور	O
ان	O
میں	O
طالبات	O
اور	O
طلبا	O
یونیفارم	O
کے	O
علاوہ	O
دیگر	O
لباس	O
پہننے	O
کو	O
ترجیج	O
دیتے	O
ہیں	O
تاہم	O
اب	O
اس	O
پر	O
بھی	O
پابندی	O
عائد	O
کر	O
دی	O
گئی	O
ہے۔	O

اس	O
کے	O
علاوہ	O
سرکار	O
کی	O
مدعیت	O
میں	O
نامعلوم	O
افراد	O
پر	O
ایک	O
ڈاکو	O
کو	O
زندہ	O
جلانے	O
کا	O
مقدمہ	O
بھی	O
درج	O
کیا	O
گیا	O
ہے۔	O

دوسری	O
جانب	O
انڈین	O
اہلکاروں	O
نے	O
10	O
مئی	O
کو،	O
جب	O
جنگ	O
بندی	O
کا	O
اعلان	O
کیا	O
گیا،	O
واشنگٹن	B-LOC
میں	O
امریکی	O
لابیئسٹ	O
جیسن	O
ملر	O
کے	O
توسط	O
سے	O
امریکی	O
انتظامیہ	O
کے	O
چار	O
سینیئر	O
اہلکاروں	O
کو	O
فون	O
کیا	O
تھا۔	O

فوجی	O
فاؤنڈیشن	O
کی	O
انتظامیہ	O
فوج	B-ORG
کے	O
ریٹائرڈ	O
افراد	O
پر	O
مشتمل	O
ہے	O
اور	O
اس	O
کا	O
شمار	O
ملک	B-PER
کے	O
بڑے	O
کاروباری	O
گروپوں	O
میں	O
ہوتا	O
ہے۔	O

صدیق	O
گھمن	O
مزید	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
میں	O
نے	O
تو	O
سروس	O
ہی	O
اس	O
بنیاد	O
پر	O
لی	O
تھی	O
کہ	O
موبائل	O
مطلوبہ	O
شخص	O
کی	O
شناخت	O
کر	O
کے	O
اس	O
کے	O
حوالے	O
کیا	O
جائے،	O
نہ	O
کہ	O
کسی	O
اور	O
کو	O
دیا	O
جائے۔	O

الیاس	O
سندھو	O
کے	O
مطابق	O
ملزم	O
کی	O
تلاش	O
کے	O
لیے	O
پولیس	B-ORG
ٹیمیں	O
متحرک	O
ہیں۔	O

لاہور	B-LOC
میں	O
ایک	O
ڈاکٹر	O
کی	O
جانب	O
سے	O
پہلے	O
ایک	O
پوڈکاسٹ	O
اور	O
پھر	O
پریس	O
کانفرنس	O
میں	O
پنجاب	B-LOC
پولیس	B-ORG
کی	O
خاتون	O
پولیس	B-ORG
افسر	O
شہربانو	O
نقوی	O
پر	O
دباؤ	O
ڈال	O
کر	O
رقم	O
دلوانے	O
کے	O
الزامات	O
لگائے	O
جانے	O
کے	O
بعد	O
اگرچہ	O
پولیس	B-ORG
افسر	O
کا	O
ردعمل	O
سامنے	O
آ	O
گیا	O
ہے	O
لیکن	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
اس	O
معاملے	O
پر	O
بحث	O
تھمتی	O
دکھائی	O
نہیں	O
دے	O
رہی۔	O

انھوں	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
وہاں	O
ایک	O
تو	O
تعمیراتی	O
کام	O
کی	O
جگہ	O
کو	O
پیدل	O
چلنے	O
والوں	O
سے	O
الگ	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
رکاوٹیں	O
یا	O
تو	O
موجود	O
ہی	O
نہیں	O
تھیں	O
اور	O
جہاں	O
تھیں	O
وہ	O
کھدائی	O
والی	O
جگہ	O
سے	O
بہت	O
پیچھے	O
تھیں۔	O

اس	O
میں	O
سے	O
زیادہ	O
زمین	O
محکمہ	O
جنگلات،	O
محکمہ	O
ریلوے	O
اور	O
محکمہ	O
آبپاشی	O
کی	O
ملکیت	O
تھی۔	O

چو	O
این	O
لائی	O
نے	O
فراخ	O
دلی	O
سے	O
سرحد	O
میں	O
ترمیم	O
پر	O
رضامندی	O
ظاہر	O
کی،	O
یوں	O
750	O
مربع	O
میل	O
کا	O
علاقہ	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
طرف	O
شامل	O
کیا	O
گیا۔	O

صدر	O
بش	O
میں	O
نے	O
مشرف	B-PER
سے	O
بات	O
ہے	O
اور	O
انھیں	O
بتایا	O
ہے	O
کہ	O
ہم	O
ایران	B-LOC
اور	O
شمالی	O
کوریا	O
کو	O
جوہری	O
ہتھیاروں	O
کی	O
منتقلی	O
پر	O
پریشان	O
ہیں۔	O

یہ	O
ڈاکو	O
انفرادی	O
طور	O
پر	O
یا	O
گینگ	O
تشکیل	O
دے	O
کر	O
کارروائیاں	O
کرتے	O
ہیں	O
جس	O
میں	O
شامل	O
جرائم	O
پیشہ	O
افراد	O
کی	O
تعداد	O
سینکڑوں	O
میں	O
ہے۔	O

پھر	O
صلاح	O
الدین	O
نامی	O
شخص	O
گرفتار	O
ہوا،	O
جو	O
جھنڈا	O
چچی	O
سے	O
پکڑا	O
گیا	O
اور	O
القاعدہ	O
کے	O
نمایاں	O
رہنماؤں	O
ابو	O
فراج	O
اللبی	O
اور	O
ہادی	O
العراقی	O
کا	O
رابطہ	O
کار	O
تھا۔	O

شہریار	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
سٹاکس	O
کے	O
حوالے	O
سے	O
بہت	O
سی	O
زیادہ	O
قیاس	O
آرائیاں	O
بھی	O
کی	O
جا	O
رہی	O
ہوتی	O
ہیں	O
لیکن	O
اچانک	O
اتار	O
چڑھاؤ	O
کے	O
علاوہ	O
سالہا	O
سال	O
تک	O
ان	O
کی	O
قدر	O
میں	O
کوئی	O
اضافہ	O
نہیں	O
ہوتا۔	O

فیصلے	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
کہ	O
اپیل	O
کنندہ	O
کمپنی	O
نے	O
اپنی	O
غلطی	O
تسلیم	O
کر	O
لی	O
اور	O
یہ	O
بھی	O
مانا	O
کہ	O
جعلی	O
شخص	O
نے	O
اپنی	O
غلطی	O
تسلیم	O
کرتے	O
ہوئے	O
موبائل	O
فون	O
واپس	O
کر	O
دیا۔	O

اگر	O
حکومت	B-ORG
کے	O
دعوے	O
درست	O
ہیں	O
تو	O
کاروباری	O
طبقہ	O
گلہ	O
کیوں	O
کرتا	O
نظر	O
آ	O
رہا	O
ہے؟	O

کمیٹی	B-ORG
کو	O
بتایا	O
گیا	O
بینظیر	B-PER
انکم	O
سپورٹ	O
پروگرام،	O
بینظیر	B-PER
بھٹو	O
شہید	O
یوتھ	O
ڈویلپمنٹ	O
پروگرام	O
اور	O
علاقائی	O
این	O
جی	O
اوز	O
کے	O
تعاون	O
سے	O
بحالی	O
کے	O
اقدامات	O
جاری	O
ہیں۔	O

ایبٹ	O
آباد	O
سے	O
چار	O
دسمبر	O
کو	O
لاپتہ	O
ہونے	O
والی	O
ڈاکٹر	O
وردہ	O
کی	O
لاش	O
اسی	O
ضلع	O
کے	O
نواحی	O
علاقے	O
سے	O
برآمد	O
ہونے	O
کے	O
بعد	O
تفتیش	O
کاروں	O
نے	O
دعوی	O
کیا	O
تھا	O
کہ	O
ان	O
کی	O
ایک	O
قریبی	O
دوست	O
نے	O
انھیں	O
اپنے	O
ساتھیوں	O
کے	O
ساتھ	O
مل	O
کر	O
مبینہ	O
طور	O
پر	O
قتل	O
کیا	O
ہے۔	O

پولیس	B-ORG
افسر	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
اس	O
تجزیے	O
کے	O
دوران	O
ایک	O
چیز	O
بڑی	O
اہم	O
سامنے	O
آئی،	O
وہ	O
یہ	O
تھی	O
کہ	O
ڈی	O
ایس	O
پی	O
نے	O
ایف	O
آئی	O
آر	O
میں	O
جو	O
وقوعہ	O
بیان	O
کیا	O
تھا	O
وہ	O
27	O
ستمبر	O
کی	O
بات	O
تھی	O
مگر	O
جب	O
ہم	O
نے	O
سی	O
ڈی	O
آر	O
انالیسز	O
کیا	O
تو	O
25	O
ستمبر	O
رات	O
ساڑھے	O
دس	O
بجے	O
سے	O
لے	O
کر	O
صبح	O
کے	O
تین	O
بجے	O
تک،	O
ڈی	O
ایس	O
پی	O
عثمان	O
حیدر	O
کا	O
موبائل	O
فون	O
پانچ	O
گھنٹے	O
کے	O
لیے	O
بند	O
پایا	O
گیا۔	O

منشا	O
گوندل	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
انھوں	O
نے	O
بیٹے	O
کا	O
جنون	O
دیکھ	O
کر	O
کہا	O
کہ	O
وہ	O
اسے	O
قانونی	O
طریقے	O
سے	O
ویزہ	O
لگوا	O
کر	O
ملک	B-PER
سے	O
باہر	O
بھجوائیں	O
گے۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
گذشتہ	O
برس	O
بھی	O
سکیورٹی	O
فورسز	O
کی	O
مختلف	O
کارروائیوں	O
میں	O
سینکڑوں	O
شدت	O
پسند	O
ہلاک	O
ہوئے۔	O

پولیس	B-ORG
افسر	O
کے	O
مطابق	O
اس	O
نشاندہی	O
کے	O
بعد	O
ملزم	O
سے	O
حاصل	O
کردہ	O
معلومات	O
کی	O
بنیاد	O
پر	O
یہ	O
قافلہ	O
قصور	O
کی	O
جانب	O
چل	O
پڑا۔	O

میرا	O
یقین	O
ہے	O
کہ	O
اگر	O
ہم	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
کام	O
کر	O
سکیں	O
اور	O
انھیں	O
یہ	O
یاد	O
دلا	O
سکیں	O
کہ	O
چین	B-LOC
ان	O
کے	O
لیے	O
بھی	O
اتنا	O
ہی	O
خطرہ	O
ہے	O
جتنا	O
کہ	O
انڈیا	O
کے	O
لیے،	O
تو	O
یہی	O
اگے	O
بڑھنے	O
کی	O
واحد	O
بنیاد	O
بن	O
سکتی	O
ہے۔	O

ریسکیو	O
اہلکار	O
کے	O
مطابق	O
خاتون	O
کے	O
والد	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
یہ	O
واقعہ	O
کیسے	O
پیش	O
آ	O
سکتا	O
ہے؟	O

طلال	O
چوہدری	B-PER
کے	O
مطابق	O
اب	O
پاکستانی	O
ایئرپورٹس	O
پر	O
پوری	O
طرح	O
اس	O
بات	O
کو	O
ممکن	O
بنایا	O
جاتا	O
ہے	O
کہ	O
کوئی	O
قانونی	O
دستاویزات	O
کے	O
بغیر	O
سفر	O
نہ	O
کر	O
سکے۔	O

عبدالحنان	O
کے	O
چچا	O
اور	O
سسر	O
گل	O
محمد	B-PER
خان	I-PER
نے	O
بی	O
بی	O
سی	O
اردو	O
سے	O
بات	O
کرتے	O
ہوئے	O
بتایا	O
کہ	O
گولی	O
لگنے	O
کے	O
بعد	O
حنان	O
کو	O
عباسی	O
شہید	O
ہسپتال	B-ORG
لے	O
جایا	O
گیا	O
مگر	O
وہ	O
جانبر	O
نہ	O
ہوسکا	O
کیونکہ	O
گولی	O
اس	O
کے	O
دل	O
سے	O
آر	O
پار	O
ہو	O
گئی	O
تھی۔	O

جرمن	O
ادارے	O
کی	O
رپورٹ	O
کے	O
مطابق	O
سنہ	O
1988کے	O
بعد	O
جب	O
انڈیا	O
اور	O
چین	B-LOC
کے	O
تعلقات	O
میں	O
بہتری	O
آئی	O
تو	O
سرحدی	O
مسئلہ	O
دوبارہ	O
مرکز	O
نگاہ	O
بنا۔	O

اس	O
لیے	O
انڈیا	O
اور	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
اپنی	O
بات	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
اثر	O
و	O
رسوخ	O
رکھنے	O
والے	O
اہلکاروں	O
تک	O
پہنچانے	O
کے	O
لیے	O
لابی	O
فرمز	O
ہائر	O
کرنا	O
کوئی	O
حیرت	O
کی	O
بات	O
نہیں	O
ہے۔	O

دفاعی	O
امور	O
کے	O
تجزیہ	O
کار	O
ڈاکٹر	O
حسن	B-PER
عسکری	O
رضوی	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
ایک	O
بات	O
تو	O
طے	O
ہے	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
اصولی	O
طور	O
پر	O
اس	O
فورس	O
میں	O
شمولیت	O
کے	O
لیے	O
تیار	O
ہے۔	O

وہ	O
یاد	O
کرتے	O
ہیں	O
کہ	O
انھوں	O
نے	O
فٹبال	O
کے	O
لیے	O
بنیادی	O
پریکٹس	O
شروع	O
کر	O
دی۔	O

اس	O
وقت	O
کاشف	O
کا	O
بیٹا	O
تین	O
برس	O
کا	O
تھا۔	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
پابندی	O
کوئی	O
مستقل	O
حل	O
نہیں	O
تھی	O
بلکہ	O
حکومت	B-ORG
کو	O
وہ	O
اقدامات	O
پہلے	O
ہی	O
اٹھانے	O
چاہیے	O
تھے	O
جو	O
اب	O
کیے	O
جا	O
رہے	O
ہیں۔	O

جیل	O
اہلکار	O
کے	O
مطابق	O
جج	O
نے	O
تین	O
بار	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
کو	O
ڈائس	O
پر	O
آنے	O
کو	O
کہا	O
مگر	O
سابق	O
وزیر	O
اعظم	O
نے	O
ڈائس	O
پر	O
آنے	O
سے	O
انکار	O
کر	O
دیا۔	O

جیسے	O
کہ	O
اس	O
نوٹیفیکیشن	O
کی	O
ضرورت	O
کیوں	O
پیش	O
آئی،	O
اس	O
کے	O
علاوہ	O
یہ	O
بھی	O
پوچھا	O
جا	O
رہا	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
پابندی	O
صرف	O
خواتین	O
کالجز	O
پر	O
کیوں	O
عائد	O
کی	O
گئی	O
اور	O
لڑکوں	O
کے	O
کالجز	O
پر	O
پابندی	O
کیوں	O
نہیں؟	O

اگر	O
آپ	O
کی	O
دلچسپی	O
کرائم	O
سین	O
انویسٹیگینش	O
یا	O
کرائم	O
پریوینشن	O
میں	O
ہے	O
تو	O
پھر	O
آپ	O
فارنز	O
سائنس	O
اور	O
کرمنالوجی	O
جرمیات	O
کا	O
رخ	O
کر	O
سکتے	O
ہیں۔	O

اول	O
تو	O
وہ	O
ملزمان	O
کو	O
برطانیہ	B-LOC
کے	O
حوالے	O
کرنا	O
چاہتے	O
تھے	O
دوسرا	O
یہ	O
کہ	O
اگر	O
برطانیہ	B-LOC
ان	O
ملزمان	O
کی	O
حراست	O
نہ	O
لے	O
تو	O
وہ	O
ازخود	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
ان	O
کے	O
خلاف	O
کیس	O
کرنے	O
پر	O
بھی	O
آمادہ	O
تھے۔	O

انڈیا	O
کی	O
وزارت	B-ORG
تجارت	O
کی	O
جانب	O
سے	O
جاری	O
کردہ	O
اس	O
معاہدے	O
پر	O
فیکٹ	O
شیٹ	O
کے	O
مطابق	O
اس	O
معاہدے	O
کے	O
بعد	O
ٹیکسٹائل،	O
ملبوسات،	O
چمڑے،	O
جوتے،	O
جیولری	O
اور	O
کچھ	O
دوسری	O
مصنوعات	O
کو	O
یورپی	O
یونین	O
مارکیٹ	O
پر	O
بغیر	O
کسی	O
ڈیوٹی	O
کے	O
برامد	O
کیا	O
جا	O
سکے	O
گا۔	O

انھوں	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
جن	O
محکموں	O
میں	O
ترقیاتی	O
کاموں	O
کی	O
مد	O
میں	O
اربوں	O
روپے	O
نکالے	O
گئے	O
ان	O
میں	O
محکمہ	O
آباشی،	O
پبلک	O
ہیلتھ	O
اور	O
لوکل	O
گورنمنٹ	O
کے	O
محکمے	O
شامل	O
ہیں	O
جبکہ	O
حقیقت	O
میں	O
جن	O
ترقیاتی	O
منصوبوں	O
کی	O
مد	O
میں	O
یہ	O
رقم	O
حاصل	O
کی	O
گئی	O
ان	O
کا	O
گراؤنڈ	O
پر	O
کوئی	O
وجود	O
ہی	O
نہیں۔	O

وہ	O
کہتی	O
ہیں	O
کہ	O
ڈاکٹر	O
کے	O
اصرار	O
پر	O
انھوں	O
نے	O
یہ	O
طریقہ	O
علاج	O
اختیار	O
کرنے	O
کا	O
فیصلہ	O
کیا۔	O

ڈائری	O
میں	O
جین	O
کو	O
اس	O
کے	O
دوستوں	O
اور	O
خاندان	O
کی	O
طرف	O
سے	O
لکھے	O
گئے	O
پیغامات	O
شامل	O
ہیں۔	O

جب	O
اچ	O
شریف	O
پولیس	B-ORG
کو	O
پتا	O
چلا	O
تو	O
انھوں	O
نے	O
گمشدگی	O
سے	O
متعلق	O
15	O
پر	O
کال	O
چلائی	O
مگر	O
چونکہ	O
یہ	O
وقوعہ	O
لاہور	B-LOC
سے	O
متعلق	O
تھا	O
اس	O
لیے	O
انھوں	O
نے	O
ان	O
سمیعہ	O
کے	O
اہلخانہ	O
کو	O
گائیڈ	O
کیا	O
کہ	O
آپ	O
لاہور	B-LOC
جائیں	O
اور	O
ان	O
معاملات	O
کو	O
آگے	O
بڑھائیں۔	O

جب	O
اسلام	B-LOC
آباد	O
میں	O
روزمرہ	O
استعمال	O
کی	O
ضروری	O
اشیا	O
خریدتے	O
ہوئے	O
میں	O
نے	O
ایک	O
خاتون	O
سے	O
پوچھا	O
کہ	O
آیا	O
ان	O
کے	O
نزدیک	O
مہنگائی	O
کم	O
ہوئی	O
ہے	O
تو	O
انھوں	O
نے	O
میری	O
طرف	O
گھور	O
کر	O
دیکھا	O
اور	O
جواب	O
دیا	O
کہ	O
آپ	O
کے	O
لیے	O
مہنگائی	O
کم	O
ہوئی	O
ہو	O
گی،	O
مجھے	O
تو	O
ایسا	O
نہیں	O
لگتا۔	O

وہ	O
مزید	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
یہ	O
ایک	O
معیاری	O
تاہم	O
عجلت	O
میں	O
کی	O
گئی	O
غیر	O
ملکی	O
اثر	O
و	O
رسوخ	O
کی	O
مہم	O
تھی،	O
جس	O
میں	O
امریکی	O
ریاست	O
میں	O
لاکھوں	O
ڈالر	O
خرچ	O
کیے	O
جاتے	O
ہیں	O
اور	O
بدلے	O
میں	O
ایک	O
غیر	O
ملکی	O
طاقت	O
کو	O
میڈیا	O
اور	O
واشنگٹن	B-LOC
کے	O
پالیسی	O
حلقوں	O
میں	O
سازگار	O
رویہ	O
ملتا	O
ہے۔	O

بدن	O
پر	O
لباس	O
بھی	O
نہیں	O
اور	O
گاؤں	O
کی	O
ایک	O
عورت	O
ان	O
کو	O
کھانا	O
کھڑکی	O
سے	O
دیتی	O
ہے۔	O

مدعی	O
مقدمہ	O
نے	O
یہ	O
20	O
لاکھ	O
روپے	O
این	O
سی	O
سی	O
آئی	O
اے	O
کے	O
اہلکار	O
کو	O
دیے	O
جس	O
پر	O
اہلکار	O
نے	O
اپنے	O
افسر	O
سب	O
انسپکٹر	O
کو	O
فون	O
کر	O
کے	O
کوڈ	O
ورڈ	O
میں	O
بتایا	O
کہ	O
20	O
لیٹر	O
پیٹرول	O
آ	O
گیا۔	O

اسلامی	O
ممالک	O
کو	O
امریکہ	B-LOC
سمیت	O
بیرونی	O
ممالک	O
کے	O
سامنے	O
نہیں	O
جھکنا	O
چاہیے	O
کیونکہ	O
یہ	O
تنازعات	O
کو	O
ہوا	O
دیتے	O
ہیں	O
اور	O
اسلامی	O
ممالک	O
کو	O
آپس	O
میں	O
لڑاتے	O
ہیں۔	O

انھوں	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
سرمایہ	O
کاری	O
کی	O
شرح	O
بہت	O
کم	O
ہے،	O
بچت	O
یا	O
سیونگ	O
کی	O
شرح	O
کم	O
ہے،	O
ٹیکس	O
کا	O
بیس	O
چھوٹا	O
ہے۔	O

اویس	O
خالد	B-PER
سنہ	O
2018	O
سے	O
امریکہ	B-LOC
میں	O
مقیم	O
ہیں۔	O

ترجمان	O
کے	O
مطابق	O
گرفتار	O
مرکزی	O
ملزم	O
نے	O
نوجوانوں	O
کو	O
غیر	O
قانونی	O
طور	O
پر	O
ایران	B-LOC
بھجوانے	O
کے	O
لیے	O
دو	O
لاکھ	O
70	O
ہزار	O
روپے	O
فی	O
کس	O
وصول	O
کیے	O
جس	O
میں	O
سے	O
کچھ	O
لڑکے	O
عراق	O
پہنچ	O
گئے۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
یہ	O
جائیداد	O
اپریل	O
1985	O
میں	O
میسز	O
ٹورازم	O
پروموشن	O
سروسز	O
پرائیویٹ	O
لمیٹڈ	O
سرینا	O
ہوٹلز	O
چین	B-LOC
کو	O
تیس	O
30	O
سال	O
کے	O
لیے	O
لیز	O
پر	O
دی	O
گئی	O
تھی،	O
جس	O
کا	O
ابتدائی	O
سالانہ	O
کرایہ	O
5	O
لاکھ	O
روپے	O
مقرر	O
کیا	O
گیا	O
تھا،	O
جو	O
اس	O
وقت	O
کے	O
قواعد	O
و	O
ضوابط	O
کے	O
مطابق	O
تھا۔	O

انڈین	O
لابی	O
اور	O
ڈایسپورہ	O
کے	O
کچھ	O
گروپس	O
اب	O
ہمارے	O
اقدامات	O
اور	O
صورتحال	O
کے	O
بارے	O
میں	O
بار	O
بار	O
سوال	O
کر	O
رہے	O
ہیں۔	O

صوبہ	O
پنجاب	B-LOC
کے	O
محکمہ	O
ہاؤسنگ	O
اینڈ	O
ڈیویلپمنٹ	O
نے	O
گذشتہ	O
برس	O
جون	O
میں	O
صوبے	O
کے	O
تمام	O
تعمیراتی	O
اور	O
انتظامی	O
اداروں	O
کو	O
ایک	O
مراسلہ	O
بھجوایا	O
تھا	O
جس	O
میں	O
وہ	O
تمام	O
حفاظتی	O
اقدامات	O
واضح	O
طور	O
پر	O
بتائے	O
تھے	O
جو	O
تعمیراتی	O
کام	O
کی	O
جگہ	O
پر	O
لینا	O
ضروری	O
ہوتے	O
ہیں۔	O

درخواست	O
گزار	O
کے	O
بقول	O
ان	O
میں	O
سے	O
ایک	O
شخص	O
نے	O
زبردستی	O
ان	O
کا	O
موبائل	O
چھینا	O
اور	O
انھیں	O
خاموش	O
رہنے	O
کا	O
حکم	O
دیا۔	O

ڈیرہ	B-LOC
بگٹی	O
میں	O
حالات	O
کی	O
خرابی	O
کے	O
بعد	O
سے	O
جو	O
لوگ	O
بیرون	O
ملک	B-PER
گئے	O
ان	O
میں	O
شیر	O
محمد	B-PER
بگٹی	O
بھی	O
شامل	O
تھے۔	O

انھوں	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
ہم	O
مانتے	O
ہیں	O
کہ	O
اگر	O
حکومت	B-ORG
ہسپتالوں	O
کے	O
معاملات	O
بہتر	O
بنانا	O
چاہتی	O
ہے	O
تو	O
اس	O
کے	O
کئی	O
اور	O
مؤثر	O
طریقے	O
موجود	O
ہیں۔	O

اکتوبر	O
ہی	O
میں	O
لاہور	B-LOC
میں	O
میاں	O
نواز	B-PER
شریف	O
پر	O
غداری	O
اور	O
ریاست	O
کے	O
خلاف	O
اکسانے	O
کا	O
مقدمہ	O
درج	O
کیا	O
گیا	O
جس	O
پر	O
ان	O
کی	O
جماعت	O
کی	O
جانب	O
سے	O
شدید	O
ردعمل	O
سامنے	O
آیا۔	O

انھوں	O
نے	O
اپنے	O
دور	O
حکومت	B-ORG
کے	O
دوران	O
افراط	O
زر	O
کو	O
30	O
فیصد	O
سے	O
کم	O
کر	O
کے	O
ساڑھے	O
پانچ	O
فیصد	O
پر	O
لانے	O
کا	O
دعوی	O
کیا	O
اور	O
کہا	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
اقتصادی	O
اشارے	O
تسلی	O
بخش	O
ہیں۔	O

خط	O
میں	O
لکھا	O
گیا	O
تھا	O
کہ	O
سخت	O
سردی	O
کے	O
موسم	O
میں	O
دونوں	O
بہن	O
بھائی	O
ایک	O
کمرے	O
میں	O
بند	O
ہیں۔	O

ضلعی	O
انتظامیہ	O
نے	O
سزا	O
دینے	O
والے	O
غیرقانونی	O
جرگے	O
کے	O
تمام	O
اراکین	O
کے	O
خلاف	O
مقدمہ	O
بھی	O
درج	O
کیا	O
تھا۔	O

نیب	B-ORG
حکام	O
کے	O
مطابق	O
سول	O
اینڈ	O
ورکس	O
ڈیپارٹمنٹ	O
میں	O
سابق	O
ڈپمر	O
ڈرائیور	O
ممتاز	O
نے	O
چار	O
ارب	O
روپے	O
کی	O
پلی	O
بارگین	O
کی	O
درخواست	O
چیئرمین	O
نیب	B-ORG
کو	O
دی	O
تھی	O
جو	O
منظور	O
کر	O
لی	O
گئی۔	O

بعد	O
ازاں	O
عدالت	B-ORG
نے	O
زیر	O
سماعت	O
درخواست	O
کو	O
عدم	O
پیروی	O
کی	O
بنا	O
پر	O
خارج	O
کر	O
دیا۔	O

ہم	O
کیسے	O
ایک	O
پولیس	B-ORG
افسر	O
کو	O
ایک	O
ڈرامہ	O
کرنے	O
کا	O
کہہ	O
سکتے	O
ہیں۔	O

شاہد	B-PER
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
اتوار	O
کی	O
شام	O
تقریبا	O
ساڑھے	O
پانچ	O
بجے	O
اطلاع	O
ملنے	O
پر	O
جب	O
وہ	O
گلشن	O
اقبال	B-PER
کے	O
بلاک	O
ون	O
میں	O
واقع	O
حرمین	O
رائل	O
ریذیڈنسی	O
کے	O
اس	O
فلیٹ	O
میں	O
داخل	O
ہوئے	O
تو	O
انھوں	O
نے	O
دیکھا	O
کہ	O
وہاں	O
بظاہر	O
کوئی	O
بھی	O
چیز	O
ایسی	O
نہیں	O
تھی	O
جس	O
سے	O
یہ	O
پتا	O
چلتا	O
کہ	O
وہاں	O
کوئی	O
جرم	O
ہوا	O
ہے۔	O

بی	O
بی	O
سی	O
سے	O
بات	O
کرتے	O
ہوئے	O
انھوں	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
اقتصادی	O
ترقی	O
حاصل	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
جو	O
ماڈل	O
بنایا	O
گیا	O
ہے	O
وہی	O
صحیح	O
نہیں	O
کیونکہ	O
صرف	O
ٹیکس	O
کی	O
شرح	O
بڑھانے	O
سے	O
آمدن	O
نہیں	O
بڑھے	O
گی	O
بلکہ	O
اس	O
کا	O
دائرہ	O
کار	O
بڑھانا	O
ہو	O
گا۔	O

آصف	B-PER
کرمانی	O
کے	O
خیال	O
میں	O
نواز	B-PER
شریف	O
اور	O
ان	O
کی	O
جماعت	O
کی	O
سیاست	O
جس	O
مقام	O
پر	O
آن	O
کھڑی	O
ہے	O
اس	O
کی	O
چند	O
وجوہات	O
ہیں۔	O

یاد	O
رہے	O
کہ	O
عدالت	B-ORG
میں	O
پولیس	B-ORG
کی	O
جانب	O
سے	O
لیے	O
گئے	O
اعترافی	O
بیان	O
کی	O
کوئی	O
قانونی	O
حیثیت	O
نہیں	O
ہوتی	O
ہے۔	O

ورلڈ	B-ORG
بینک	I-ORG
کی	O
حالیہ	O
رپورٹ	O
کے	O
مطابق	O
2018	O
تک	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
غربت	O
کی	O
شرح	O
کم	O
ہو	O
رہی	O
تھی	O
لیکن	O
مہنگائی،	O
سیلاب،	O
اور	O
کرنسی	O
کی	O
قدر	O
میں	O
کمی	O
کے	O
سبب	O
20232024	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
25	O
فیصد	O
عوام	O
خط	O
غربت	O
سے	O
نیچے	O
زندگی	O
گزار	O
رہے	O
ہیں۔	O

اور	O
بار	O
بار	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
اس	O
پر	O
وضاحت	O
کیوں	O
دینا	O
پڑ	O
رہی	O
ہے؟	O

ایسے	O
میں	O
آمدن	O
نہ	O
بڑھنے	O
سے	O
لوگوں	O
کی	O
قوت	O
خرید	O
سکڑ	O
چکی	O
ہے۔	O

مشرق	O
وسطی	O
میں	O
بھی	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
اہمیت	O
بڑھ	O
رہی	O
ہے۔	O

سرمایہ	O
کاروں	O
کی	O
کوشش	O
ہونی	O
چاہیے	O
کہ	O
وہ	O
کمپنیوں	O
کے	O
بارے	O
میں	O
پڑھیں	O
کہ	O
آیا	O
وہ	O
واقعی	O
کوئی	O
کام	O
بھی	O
کر	O
رہی	O
ہے	O
یا	O
ان	O
پر	O
تالا	O
لگا	O
ہوا	O
ہے۔	O

یہ	O
عالمی	O
سطح	O
پر	O
ایک	O
جانا	O
پہچانا	O
نظریہ	O
ہے	O
جو	O
کہتا	O
ہے	O
کہ	O
آپ	O
ہر	O
ماہ	O
اپنی	O
تنخواہ	O
سے	O
زیادہ	O
سے	O
زیادہ	O
پیسے	O
بچائیں،	O
اس	O
سے	O
سرمایہ	O
کاری	O
کریں	O
اور	O
15،	O
20	O
سال	O
میں	O
مالیاتی	O
آزادی	O
حاصل	O
کر	O
کے	O
ریٹائر	O
ہو	O
جائیں۔	O

دونوں	O
ٹیموں	O
نے	O
اپنی	O
لائن	O
اپ	O
میں	O
دو	O
تبدیلیاں	O
کی	O
تھیں۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
لڑکوں	O
کے	O
کالج	B-ORG
کے	O
لیے	O
بھی	O
نوٹیفیکیشن	O
جاری	O
کیا	O
جائے	O
گا۔	O

پاکستان	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
حوالگی	O
کی	O
درخواست	O
پر	O
عادل	O
راجہ	B-PER
اور	O
مرزا	O
شہزاد	O
اکبر	O
دونوں	O
کے	O
بیانات	O
سامنے	O
آئے	O
ہیں	O
اور	O
دونوں	O
نے	O
ہی	O
الزامات	O
کی	O
تردید	O
کی	O
ہے۔	O

سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
انھوں	O
نے	O
یہ	O
بھی	O
کہا	O
کہ	O
لوگوں	O
کو	O
جے	O
فائیو	O
کی	O
ری	O
سیل	O
ویلیو	O
پر	O
اعتماد	O
ہو	O
گا	O
کیونکہ	O
اسے	O
ایک	O
عرصے	O
سے	O
مارکیٹ	O
میں	O
موجود	O
نشاط	O
گروپ	O
نے	O
متعارف	O
کروایا	O
ہے۔	O

اس	O
لیے	O
فی	O
الحال	O
خطرے	O
کی	O
کوئی	O
بات	O
نہیں	O
ہے۔	O

کیا	O
اس	O
پر	O
کوئی	O
وضاحت	O
دی	O
جائے	O
گی؟	O

ذہنی	O
صحت	O
کے	O
لیے	O
کئی	O
ادویات	O
اور	O
مشقیں	O
کی	O
جاتی	O
ہیں	O
ایک	O
طریقہ	O
کار	O
میوزک	O
تھراپی	O
بھی	O
ہے،	O
حیدرآباد	B-LOC
کے	O
سر	O
کائوسجی	O
انسٹیٹیوٹ	O
میں	O
میوزک	O
تھراپی	O
کس	O
طرح	O
مریضوں	O
کی	O
صحتیابی	O
میں	O
مدد	O
کر	O
رہی	O
ہے۔	O

پاکستان	B-LOC
اقوام	I-LOC
متحدہ	I-LOC
کی	O
سلامتی	O
کونسل	O
کی	O
قراردادوں	O
کے	O
مطابق	O
کشمیری	O
عوام	O
کو	O
ان	O
کے	O
جائز	O
حق	O
خود	O
ارادیت	O
کے	O
حصول	O
کی	O
جدوجہد	O
میں	O
مکمل	O
سیاسی،	O
اخلاقی	O
اور	O
سفارتی	O
حمایت	O
فراہم	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
پرعزم	O
ہے۔	O

سنہ	O
2006	O
میں	O
جب	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
ایف	O
16	O
طیاروں	O
کا	O
جدید	O
ماڈل	O
بلاک	O
52	O
ملا	O
تھا	O
تو	O
امریکی	O
انتظامیہ	O
نے	O
کانگریس	O
سے	O
اجازت	O
لینے	O
کے	O
وقت	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
انسداد	O
دہشت	O
گردی	O
کی	O
کارروائیوں	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
ان	O
طیاروں	O
کی	O
ضرورت	O
ہے۔	O

حسن	B-PER
رضا	I-PER
نے	O
بتایا	O
کہ	O
پہلے	O
مرحلے	O
میں	O
بیماریوں	O
سے	O
پاک	O
جانوروں	O
کے	O
مراکز	O
بنائے	O
جاتے	O
ہیں	O
جس	O
کے	O
تحت	O
کسی	O
بھی	O
فارم	O
کے	O
20	O
کلومیٹر	O
تک	O
کے	O
علاقے	O
میں	O
موجود	O
جانوروں	O
کو	O
ویکسین	O
لگائی	O
جاتی	O
ہے۔	O

اسی	O
طرح	O
سام	O
سنگ	O
کے	O
فلیگ	O
شپ	O
فون	O
ایس	O
23	O
الٹرا	O
کو	O
پاسپورٹ	O
پر	O
رجسٹر	O
کروانے	O
پر	O
24	O
ہزار	O
336	O
جبکہ	O
شناختی	O
کارڈ	O
پر	O
اس	O
کی	O
رجسٹریشن	O
پر	O
26	O
ہزار	O
596	O
روپے	O
ٹیکس	O
ادا	O
کرنے	O
ہوں	O
گے۔	O

نورانی	O
لکھتے	O
ہیں	O
کہ	O
چین	B-LOC
نے	O
1963	O
سے	O
2008	O
کے	O
درمیان	O
افغانستان،	O
تاجکستان،	O
قازقستان،	O
روس،	O
منگولیا،	O
میانمار،	O
نیپال،	O
پاکستان،	O
لاؤس،	O
شمالی	O
کوریا	O
اور	O
ویتنام	O
کے	O
ساتھ	O
اپنے	O
سرحدی	O
تنازعات	O
حل	O
کر	O
لیے	O
ہیں۔	O

سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
محکمے	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
اس	O
یادگار	O
کو	O
اسلام	B-LOC
آباد	O
کی	O
تاریخی	O
یادگاروں	O
کی	O
فہرست	O
میں	O
شامل	O
کیا	O
جانا	O
چاہیے	O
اور	O
اس	O
کے	O
لیے	O
ضروری	O
دستاویزات	O
مانگی	O
گئی	O
تھیں۔	O

اپنی	O
تنخواہ	O
کا	O
50،	O
60	O
فیصد	O
بچا	O
پانا	O
مشکل	O
تو	O
لگتا	O
ہے	O
لیکن	O
یہ	O
ناممکن	O
نہیں	O
ہے۔	O

عطا	O
تارڑ	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
بانی	O
پی	O
ٹی	O
آئی	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
اور	O
بشری	O
بی	O
بی	O
کی	O
توشہ	O
خانہ	O
ٹو	O
کیس	O
کی	O
سزا	O
190	O
ملین	O
پاؤنڈ	O
کیس	O
کی	O
سزا	O
ختم	O
ہونے	O
کے	O
بعد	O
شروع	O
ہو	O
گی۔	O

سری	O
لنکا	O
میں	O
پاکستانی	O
ہائی	O
کمیشن	B-ORG
کی	O
جانب	O
جاری	O
کیے	O
گئے	O
بیان	O
میں	O
زائد	O
المیعاد	O
اشیا	O
سری	O
لنکا	O
بھجوانے	O
کے	O
الزامات	O
کی	O
تردید	O
کی	O
گئی	O
ہے۔	O

یہ	O
فیصلہ	O
مستقبل	O
میں	O
کنزیومر	O
کورٹس	O
اور	O
اعلی	O
عدالتوں	O
میں	O
صارفین	O
کے	O
حق	O
میں	O
ایک	O
مضبوط	O
حوالہ	O
بن	O
چکا	O
ہے۔	O

محسن	O
علی	B-PER
سید	O
اور	O
کاشف	O
کامران	B-PER
کی	O
گرفتاری	O
کے	O
بعد	O
پانچ	O
جنوری	O
2011	O
کو	O
ایک	O
بینک	B-ORG
کی	O
اے	O
ٹی	O
ایم	O
استعمال	O
کرتے	O
ہوئے	O
خالد	B-PER
شمیم	O
نامی	O
شخص	O
کو	O
بھی	O
حراست	O
میں	O
لیا	O
گیا	O
تھا۔	O

سنہ	O
1991	O
میں	O
عراق	O
کی	O
کویت	O
پر	O
چڑھائی	O
کے	O
دوران	O
بھی	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
ایک	O
فوجی	O
دستہ	O
سعودی	O
عرب	B-LOC
بھیجا	O
تھا	O
جسے	O
مکہ	O
اور	O
مدینہ	O
میں	O
مقدس	O
مقامات	O
کی	O
حفاظت	O
کی	O
ذمے	O
داری	O
سونپی	O
گئی	O
تھی۔	O

اس	O
کی	O
عمر	O
ابھی	O
اٹھارہ	O
سال	O
نہیں	O
ہوئی	O
تھی	O
اور	O
اس	O
نے	O
سات	O
مارچ	O
کو	O
اٹھارہ	O
سال	O
کا	O
ہونا	O
تھا۔	O

پشاور	B-LOC
میں	O
گذشتہ	O
روز	O
ایک	O
اعلی	O
سطح	O
کے	O
اجلاس	O
میں	O
خیبر	B-LOC
پختونخوا	O
کے	O
مختلف	O
علاقوں	O
میں	O
امن	O
و	O
امان	O
کی	O
صورتحال	O
پر	O
اہم	O
فیصلے	O
کیے	O
گئے	O
اور	O
اس	O
اجلاس	O
کو	O
بھی	O
کافی	O
اہمیت	O
دی	O
جا	O
رہی	O
ہے۔	O

صرف	O
سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
ویڈیوز	O
کی	O
بنیاد	O
پر	O
فیصلہ	O
نہ	O
کرے۔	O

فیصلے	O
کے	O
مطابق	O
دوران	O
سماعت	O
معلوم	O
ہوا	O
کہ	O
بچے	O
کے	O
حقیقی	O
والد	O
نے	O
تین	O
شادیاں	O
کیں	O
اور	O
ان	O
کے	O
مجموعی	O
طور	O
پر	O
13	O
بچے	O
ہیں۔	O

وزیر	O
خزانہ	O
کے	O
مشیر	O
خرم	O
شہزاد	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
حکومت	B-ORG
دو	O
چیزوں	O
پر	O
ترجیحی	O
بنیادوں	O
پر	O
کام	O
کر	O
رہی	O
ہے،	O
یعنی	O
بجلی	O
کی	O
قیمتوں	O
اور	O
نجی	O
شعبے	O
کے	O
لیے	O
ٹیکسوں	O
کو	O
کم	O
کرنا۔	O

انھوں	O
نے	O
مڈل	O
تک	O
تعلیم	O
اپنے	O
علاقے	O
کے	O
سکول	O
سے	O
جبکہ	O
میٹرک	O
کا	O
امتحان	O
گیشگور	O
ہائی	O
سکول	O
سے	O
پاس	O
کیا۔	O

قیصر	O
احمد	B-PER
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
کی	O
محدود	O
سرمایہ	O
کاری	O
سے	O
اتنا	O
منافع	O
نہیں	O
ملتا	O
کہ	O
گھریلو	O
اخراجات	O
پورے	O
ہو	O
سکیں۔	O

جے	O
فائیو	O
ایک	O
بی	O
سیگمنٹ	O
ایس	O
یو	O
وی	O
ہے	O
جس	O
کا	O
مطلب	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
ایک	O
درمیانے	O
سائز	O
کی	O
ایس	O
یو	O
وی	O
ہے	O
تاہم،	O
پاک	O
ویلز	O
کے	O
سنیل	O
مانج	O
کے	O
مطابق	O
جیکو	O
جے	O
فائیو	O
کو	O
زیادہ	O
تر	O
بی	O
سیگمنٹ	O
ایس	O
یو	O
وی	O
سے	O
تھوڑا	O
بڑا	O
ڈیزائن	O
کیا	O
گیا	O
ہے۔	O

خط	O
میں	O
لکھا	O
گیا	O
تھا	O
کہ	O
بخدمت	O
جناب	O
وزیر	O
اعلی	O
پنجاب	B-LOC
مریم	O
نواز	B-PER
شریف	O
صاحبہ۔	O

نتن	O
پائی	O
کے	O
اس	O
تبصرے	O
کا	O
جواب	O
دیتے	O
ہوئے	O
امریکہ	B-LOC
کی	O
البانی	O
یونیورسٹی	B-ORG
میں	O
سیاسیات	O
کے	O
ایسوسی	O
ایٹ	O
پروفیسر	O
کرسٹوفر	O
کلیری	O
نے	O
کہا	O
اگر	O
تمام	O
دنیا	O
کو	O
ہی	O
خامیاں	O
نظر	O
ا	O
رہی	O
ہیں	O
تو	O
یہ	O
اندازہ	O
لگانا	O
اسان	O
ہے	O
کہ	O
مسئلہ	O
کہاں	O
ہے۔	O

اس	O
سے	O
بہتر	O
پیسیو	O
یا	O
غیر	O
فعال	O
سرمایہ	O
کاری	O
ہے	O
جس	O
میں	O
آپ	O
کو	O
صرف	O
کسی	O
میوچوئل	O
فنڈ	O
کو	O
پیسے	O
دینے	O
ہیں	O
یا	O
ای	O
ٹی	O
ایف	O
خریدنے	O
ہیں۔	O

کم	O
ہی	O
وکلا	O
کو	O
ایسی	O
توجہ	O
سے	O
سنا	O
جاتا	O
ہے	O
جتنا	O
انھیں۔	O

اب	O
انڈیا	O
کو	O
زیرو	O
ڈیوٹی	O
رسائی	O
سے	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
ٹیکسٹائل	O
مصنوعات	O
مشکلات	O
سے	O
دوچار	O
ہو	O
سکتی	O
ہیں۔	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
صرف	O
آدھے	O
گھنٹے	O
میں	O
ان	O
کے	O
پانچ	O
باکسر	O
ہلاک	O
کیے	O
گئے۔	O

سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
سابق	O
امریکی	O
صدر	O
جو	O
بائیڈن	O
اور	O
ٹرمپ	O
نے	O
چین	B-LOC
اور	O
روس	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
جوہری	O
مذاکرات	O
کی	O
کوشش	O
کی	O
تاکہ	O
تینوں	O
فریقوں	O
کے	O
درمیان	O
جوہری	O
ہتھیاروں	O
کے	O
کنٹرول	O
کے	O
لیے	O
معاہدہ	O
ہو	O
سکے۔	O

اسی	O
روز	O
ہیلی	O
کاپٹرز	O
کو	O
رنگون	O
کے	O
قریب	O
برمی	O
فضائیہ	O
کے	O
اڈے	O
ہمبائی	O
لے	O
جایا	O
گیا	O
جہاں	O
ایک	O
رات	O
قیام	O
کے	O
بعد	O
وہ	O
مولمین	O
پہنچے	O
اور	O
پھر	O
بنکاک	O
روانہ	O
ہوئے۔	O

لیکن	O
نورانی،	O
جن	O
کا	O
انتقال	O
پچھلے	O
سال	O
ہوا،	O
کے	O
مطابق	O
انڈیا	O
اور	O
بھوٹان	O
کے	O
ساتھ	O
چین	B-LOC
کے	O
سرحدی	O
تنازعات،	O
جو	O
زیادہ	O
ترانڈیا	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
ہیں،	O
اب	O
تک	O
حل	O
طلب	O
ہیں۔	O

پانچ	O
اکتوبر	O
کو	O
پولیس	B-ORG
کو	O
وہ	O
لاش	O
ملی	O
تھی	O
اور	O
وقوعہ	O
جو	O
ہماری	O
سی	O
ڈی	O
آر	O
میں	O
آ	O
رہا	O
تھا	O
وہ	O
25	O
ستمبر	O
کی	O
رات	O
کا	O
تھا	O
تو	O
دس	O
دنوں	O
میں	O
اگر	O
کھلے	O
آسمان	O
تلے	O
کوئی	O
لاش	O
ہو	O
اور	O
وہ	O
بھی	O
جھاڑیوں	O
میں	O
پڑی	O
ہو	O
تو	O
وہ	O
مسخ	O
ہو	O
جاتی	O
ہے۔	O

امریکی	O
وزیر	O
خارجہ	O
کا	O
مزید	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
فورس	O
کے	O
مینڈیٹ،	O
کمانڈ	O
اور	O
فنڈنگ	O
کے	O
معاملات	O
پر	O
اب	O
بھی	O
بحث	O
جاری	O
ہے۔	O

ٹی	O
سی	O
ایس	O
نے	O
مجھے	O
یہ	O
بھی	O
بتایا	O
کہ	O
جب	O
انھوں	O
نے	O
مطلوبہ	O
نمبر	O
پر	O
رابطہ	O
کیا	O
تو	O
ان	O
کے	O
پاس	O
عامر	O
نامی	O
شخص	O
آیا	O
اور	O
اس	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
شازیہ	O
ان	O
کی	O
بہن	O
ہیں	O
اور	O
وہ	O
یہاں	O
نہیں	O
آ	O
سکتی	O
ہیں۔	O

جبکہ	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
شمولیت	O
یا	O
بائیکاٹ	O
کا	O
فیصلہ	O
جمعے	O
یا	O
پیر	O
تک	O
ملتوی	O
کر	O
دیا۔	O

بدھ	O
کو	O
پاکستان	B-LOC
ہائی	O
کمیشن	B-ORG
سری	O
لنکا	O
نے	O
بھی	O
ایکس	O
پر	O
جاری	O
اپنی	O
پوسٹ	O
میں	O
بتایا	O
تھا	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
خصوصی	O
ریسکیو	O
ٹیمز	O
بھی	O
سری	O
لنکا	O
بھجوائی	O
ہیں۔	O

انھوں	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
وہ	O
اپنا	O
342	O
کا	O
جواب	O
دینا	O
چاہتے	O
ہیں	O
اور	O
اس	O
کے	O
ساتھ	O
ساتھ	O
گواہان	O
کی	O
بھی	O
فہرست	O
ہے	O
اور	O
ان	O
گواہان	O
میں	O
صحافی	O
احمد	B-PER
نورانی	O
کی	O
والدہ،	O
صحافی	O
مدثر	O
نارو	O
کی	O
والدہ،	O
سردار	B-PER
اختر	I-PER
مینگل،	O
شاعر	O
احمد	B-PER
فرہاد،	O
عارفہ	O
نور	O
ودیگر	O
گواہان	O
میں	O
شامل	O
ہیں۔	O

انھوں	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
رحیم	B-PER
شاہ	O
کلی	O
کربلا	O
میں	O
کھیتی	O
باڑی	O
کے	O
علاوہ	O
وہاں	O
ان	O
کے	O
تھوڑے	O
بہت	O
مالی	O
مویشی	O
ہیں	O
ان	O
کی	O
دیکھ	O
بھال	O
کرتے	O
تھے۔	O

وزیر	O
اعلی	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
سکیورٹی	O
فورسز	O
کی	O
چیک	O
پوسٹیں	O
یا	O
اقدامات	O
لوگوں	O
کے	O
فائدے	O
اور	O
دہشت	O
گردی	O
کے	O
واقعات	O
کو	O
روکنے	O
کے	O
لیے	O
ہیں۔	O

بارشوں	O
اور	O
سیلاب	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
اب	O
تک	O
460	O
افراد	O
ہلاک	O
اور	O
سینکڑوں	O
لاپتا	O
ہیں۔	O

اس	O
مقدمے	O
میں	O
یہ	O
بھی	O
کہا	O
گیا	O
کہ	O
اسی	O
رات	O
جب	O
مدعی	O
کرائم	O
پولیس	B-ORG
سٹیشن	O
پہنچا	O
تو	O
اس	O
کی	O
دو	O
گاڑیاں	O
جو	O
این	O
سی	O
سی	O
آئی	O
کے	O
اہلکار	O
ان	O
کے	O
گھر	O
سے	O
لے	O
کر	O
گئے	O
تھے،	O
تھانے	O
کی	O
پارکنگ	O
میں	O
موجود	O
تھیں۔	O

یہی	O
وجہ	O
ہے	O
کہ	O
بہت	O
سے	O
ممالک،	O
بشمول	O
امریکہ،	O
نے	O
تنازع	O
ختم	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
ثالثی	O
یا	O
کشیدگی	O
کم	O
کرنے	O
کی	O
کوششیں	O
کیں۔	O

عثمان	O
سورزئی	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
ابھی	O
کچھ	O
کہا	O
نہیں	O
جاسکتا	O
کہ	O
ملزم	O
کا	O
تعلق	O
کس	O
علاقے	O
سے	O
ہے۔	O

زیان	O
بابر	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
یہ	O
کہنا	O
اس	O
وقت	O
مشکل	O
ہے	O
کہ	O
کیا	O
واقعی	O
یہ	O
پالیسی	O
گرڈ	O
سے	O
بجلی	O
کی	O
کھپت	O
کو	O
بڑھا	O
پائے	O
گی۔	O

مظاہرین	O
کے	O
پاس	O
واکی	O
ٹاکیز	O
بھی	O
تھے۔	O

انھوں	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
مارے	O
جانے	O
والوں	O
کے	O
خلاف	O
قتل،	O
اقدام	O
قتل،	O
بھتہ	O
خوری	O
اور	O
دیگر	O
سنگین	O
جرائم	O
کے	O
15	O
سے	O
زائد	O
مقدمات	O
درج	O
تھے۔	O

یہ	O
سنگل	O
سیٹ،	O
سنگل	O
انجن	O
والے	O
جیٹ	O
طیارے	O
تھے	O
جو	O
آواز	O
سے	O
دگنی	O
رفتار	O
سے	O
اڑ	O
سکتے	O
تھے	O
اور	O
میزائلوں	O
اور	O
بموں	O
کی	O
ایک	O
رینج	O
لے	O
جانے	O
کی	O
صلاحیت	O
رکھتے	O
تھے۔	O

ان	O
کے	O
بقول	O
ان	O
کمپنیوں	O
کے	O
ذریعے	O
پورے	O
ملک	B-PER
میں	O
زبردستی	O
فائیو	O
جی	O
لانچ	O
کروانا	O
بے	O
سود	O
ہے	O
کیونکہ	O
مخصوص	O
جگہوں	O
پر	O
فائیو	O
جی	O
ٹھیک	O
ہے	O
لیکن	O
زیادہ	O
ضروری	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
فور	O
جی	O
کی	O
سروسز	O
کو	O
بہتر	O
کیا	O
جائے	O
تاکہ	O
بغیر	O
روکے	O
تیز	O
انٹرنیٹ	O
چلے۔	O

انھوں	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
کئی	O
برس	O
پہلے	O
پانی	O
کی	O
تقسیم	O
کا	O
معاہدہ	O
ہوا	O
تھا،	O
لیکن	O
اگر	O
دہائیوں	O
تک	O
دہشت	O
گردی	O
جاری	O
رہے	O
تو	O
پھر	O
اچھے	O
پڑوسیوں	O
جیسا	O
تعلق	O
نہیں	O
رہتا	O
اور	O
جب	O
اچھا	O
پڑوسی	O
پن	O
نہیں	O
ہوتا	O
تو	O
اس	O
کے	O
فوائد	O
بھی	O
نہیں	O
ملتے۔	O

ابتدائی	O
معلومات	O
کے	O
مطابق	O
اس	O
میں	O
نرس،	O
وارڈ	O
بوائے،	O
فارمیسی	O
یا	O
سکیورٹی	O
پر	O
مامور	O
عملہ	O
شامل	O
ہو	O
گا۔	O

سب	O
سے	O
زیادہ	O
پڑھی	O
جانے	O
والی	O
ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
جنوبی	O
ایشیائی	O
ممالک	O
میں	O
رکشے	O
جیسی	O
کواڈری	O
سائیکل	O
بہت	O
عام	O
ہیں	O
اور	O
یہ	O
ٹک	O
ٹک	O
کے	O
نام	O
سے	O
چلتی	O
ہیں	O
مگر	O
الیکٹرا	O
میٹرو	O
اس	O
کی	O
چار	O
پہیوں	O
والی	O
جدید	O
قسم	O
ہے	O
جس	O
میں	O
سٹیئرنگ	O
وہیل،	O
ای	O
سی	O
ہیٹر	O
اور	O
ریورس	O
کیمرا	O
بھی	O
ہے۔	O

انھوں	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
ایف	O
16	O
پاکستان	B-LOC
فضائیہ	O
کا	O
ایک	O
کامیاب	O
اور	O
جدید	O
طیارہ	O
ہے	O
جو	O
پاکستان	B-LOC
فضائیہ	O
گذشتہ	O
40	O
برسوں	O
سے	O
مہارت	O
کے	O
ساتھ	O
استعمال	O
کر	O
رہی	O
ہے۔	O

ایسے	O
سرمایہ	O
کار	O
زیادہ	O
قیمتوں	O
والے	O
بلیو	O
چپ	O
سٹاکس	O
کو	O
اپنی	O
دسترس	O
سے	O
باہر	O
سمجھتے	O
ہیں	O
اور	O
پینی	O
سٹاکس	O
کے	O
ذریعے	O
کم	O
وقت	O
میں	O
راتوں	O
رات	O
دولت	O
مند	O
ہونے	O
کا	O
خواب	O
دیکھتے	O
ہیں۔	O

ڈاکٹر	O
شعیب	O
سڈل	O
نے	O
جواب	O
دیا	O
کہ	O
اس	O
کیس	O
کی	O
تحقیقات	O
کے	O
دوران	O
مجھے	O
کسی	O
رکاوٹ	O
یا	O
دباؤ	O
کا	O
سامنا	O
نہیں	O
ہوا۔	O

ایس	O
پی	O
انویسٹیگیشن	O
کا	O
دعوی	O
ہے	O
کہ	O
پھر	O
میں	O
سمجھتا	O
ہوں	O
کہ	O
تفتیش	O
میں	O
انتہائی	O
اہم	O
موڑ	O
اس	O
وقت	O
آیا	O
جب	O
ڈی	O
ایس	O
پی	O
کی	O
گاڑی	O
کا	O
فارینزک	O
کیا	O
گیا۔	O

پاکستان	B-LOC
سٹاک	O
ایکسچینج	O
میں	O
حالیہ	O
تیزی	O
کے	O
دوران	O
ہزاروں	O
نئے	O
سرمایہ	O
کاروں	O
نے	O
ملک	B-PER
میں	O
پہلی	O
بار	O
سٹاک	O
ٹریڈنگ	O
شروع	O
کی	O
ہے	O
اور	O
ایسے	O
میں	O
تجزیہ	O
کار	O
فکر	O
مند	O
ہیں	O
کہ	O
کہیں	O
یہ	O
نئے	O
سرمایہ	O
کار	O
کسی	O
ایسی	O
جگہ	O
سرمایہ	O
کاری	O
نہ	O
کر	O
بیٹھیں	O
جس	O
کی	O
انھیں	O
بہت	O
کم	O
سمجھ	O
بوجھ	O
ہے۔	O

پاکستانی	O
فوج	B-ORG
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
بلوچستان	B-LOC
کے	O
ضلع	O
خاران	O
میں	O
سکیورٹی	O
فورسز	O
کے	O
ایک	O
آپریشن	O
میں	O
فتنہ	O
الہندوستان	O
سے	O
تعلق	O
رکھنے	O
والے	O
12	O
شدت	O
پسندوں	O
کو	O
ہلاک	O
کیا	O
گیا	O
ہے۔	O

بی	O
بی	O
سی	O
کے	O
لیے	O
صحافی	O
تنویر	O
ملک	B-PER
نے	O
ڈیجیٹل	O
ایسٹ	O
کے	O
شعبے	O
کے	O
ماہرین	O
اور	O
حکومت	B-ORG
سے	O
اس	O
نئی	B-LOC
پیش	O
رفت	O
پر	O
بات	O
کی	O
کہ	O
یہ	O
کیسے	O
ہوگا	O
اور	O
اس	O
سے	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
معیشت	O
کو	O
کیا	O
فائدہ	O
ہوسکتا	O
ہے۔	O

واجپائی	O
نے	O
کہا	O
مجھے	O
خوشی	O
ہے	O
کہ	O
صدر	O
مشرف	B-PER
نے	O
دوستی	O
کا	O
ہاتھ	O
بڑھایا۔	O

ایک	O
میٹر	O
وہ	O
ہوتا	O
ہے	O
جو	O
صارف	O
کے	O
گھریلو	O
استعمال	O
کے	O
لیے	O
گرڈ	O
سے	O
لی	O
گئی	O
بجلی	O
کے	O
استعمال	O
شدہ	O
یونٹس	O
کے	O
حساب	O
سے	O
بل	O
بھیجتا	O
ہے	O
جبکہ	O
دوسرا	O
میٹر	O
سولر	O
سے	O
بجلی	O
پیدا	O
کر	O
کے	O
اسے	O
گرڈ	O
کو	O
ایکسپورٹ	O
کرتا	O
ہے۔	O

پردیس	O
کوئی	O
شوق	O
سے	O
نہیں	O
کاٹتا،	O
بندہ	O
دن	O
رات	O
اپنے	O
گھر	O
والوں	O
کے	O
لیے	O
مزدوری	O
کرتا	O
ہے	O
تب	O
جا	O
کر	O
گھر	O
کے	O
حالات	O
ٹھیک	O
ہوتے	O
ہیں۔	O

ساتھ	O
اس	O
صفحے	O
پر	O
یہ	O
بھی	O
لکھ	O
کر	O
دیا	O
کہ	O
اگر	O
کوئی	O
مسئلہ	O
ہوا	O
تو	O
میں	O
اسے	O
دیکھ	O
لوں	O
گا۔	O

مجرم	O
نے	O
اس	O
فیصلے	O
کے	O
خلاف	O
لاہور	B-LOC
ہائی	O
کورٹ	O
میں	O
اپیل	O
دائر	O
کی	O
جو	O
18	O
دسمبر	O
2018	O
کو	O
مسترد	O
کر	O
دی	O
گئی	O
اور	O
لاہور	B-LOC
ہائی	O
کورٹ	O
نے	O
ٹرائل	O
کورٹ	O
کا	O
فیصلہ	O
برقرار	O
رکھا۔	O

افغانستان	B-LOC
کے	O
سینیئر	O
صحافی	O
اور	O
تجزیہ	O
کار	O
سمیع	O
یوسفزئی	O
نے	O
بی	O
بی	O
سی	O
کو	O
بتایا	O
کہ	O
اقوام	B-LOC
متحدہ	I-LOC
کی	O
رپورٹ	O
ہر	O
سال	O
ہی	O
جاری	O
کی	O
جاتی	O
ہے	O
اور	O
صرف	O
اب	O
نہیں	O
بلکہ	O
طالبان	O
کی	O
حکومت	B-ORG
قائم	O
ہونے	O
سے	O
قبل	O
بھی	O
اس	O
طرح	O
کی	O
رپورٹ	O
جاری	O
کی	O
جاتی	O
رہی	O
ہیں۔	O

کشیدہ	O
تعلقات	O
مزید	O
اس	O
وقت	O
بگڑے	O
جب	O
نومبر	O
میں	O
امریکی	O
ہاؤس	O
پینل	O
کی	O
ایک	O
رپورٹ	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
کہ	O
انڈیا	O
سے	O
چار	O
روزہ	O
تصادم	O
کے	O
دوران	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
عسکری	O
کامیابی	O
میں	O
چینی	O
ہتھیار	O
نمایاں	O
تھے۔	O

نیب	B-ORG
کی	O
ٹیم	B-ORG
کو	O
اس	O
مقدمے	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
تحریک	O
انصاف	O
سے	O
تعلق	O
رکھنے	O
والے	O
سینیٹر	O
اعظم	O
سواتی	O
بھی	O
تحقیقات	O
کے	O
لیے	O
مطلوب	O
ہیں	O
لیکن	O
وہ	O
ابھی	O
تک	O
تفتیشی	O
ٹیم	B-ORG
کے	O
سامنے	O
پیش	O
نہیں	O
ہوئے	O
جبکہ	O
نیب	B-ORG
کی	O
ٹیم	B-ORG
کی	O
جانب	O
سے	O
انھیں	O
سوالنامہ	O
بھی	O
بھجوایا	O
گیا	O
تھا۔	O

صدیق	O
گھمن	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
دراصل	O
میں	O
مثال	O
قائم	O
کرنا	O
چاہتا	O
تھا	O
جس	O
کے	O
لیے	O
میں	O
نے	O
برسوں	O
محنت	O
کی۔	O

واحد	O
علی	B-PER
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
مجھے	O
کہا	O
جا	O
رہا	O
ہے	O
کہ	O
اہلیہ	O
کو21	O
تاریخ	O
سے	O
پہلے	O
بھیج	O
دوں	O
کیونکہ	O
ہو	O
سکتا	O
ہے	O
کہ	O
بعد	O
میں	O
ان	O
کو	O
بھی	O
امریکہ	B-LOC
داخل	O
نہ	O
ہونے	O
دیا	O
جائے۔	O

خاص	O
طور	O
پر	O
وہ	O
برامد	O
کنندگان	O
جو	O
ویلیو	O
ایڈڈ	O
شعبوں	O
میں	O
کام	O
کر	O
رہے	O
ہیں۔	O

ملزم	O
بچوں	O
کو	O
لالچ	O
دے	O
کر	O
ساتھ	O
لے	O
کر	O
جاتا۔	O

یہاں	O
تو	O
حکومت	B-ORG
پورا	O
علاج	O
ریکارڈ	O
کرنا	O
چاہتی	O
ہے،	O
جو	O
غلط	O
ہے۔	O

پاکستان	B-LOC
کے	O
ادارہ	O
شماریات	O
کے	O
مطابق	O
2024	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
سب	O
سے	O
زیادہ	O
گوشت	O
متحدہ	B-LOC
عرب	I-LOC
امارات	O
کو	O
بھجوایا	O
اور	O
یو	O
اے	O
ای	O
کو	O
20	O
کروڑ	O
ڈالر	O
مالیت	O
کا	O
گوشت	O
برآمد	O
کیا	O
گیا۔	O

اسرائیلی	O
فوج	B-ORG
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
نے	O
صرف	O
سیزفائر	O
کی	O
خلاف	O
ورزی	O
پر	O
جوابی	O
کارروائی	O
کی	O
تھی۔	O

میں	O
تو	O
بے	O
ہوش	O
ہو	O
گیا	O
اور	O
باہر	O
نکال	O
لیا	O
گیا	O
مگر	O
عبدالقیوم	O
کا	O
ابھی	O
تک	O
کچھ	O
پتا	O
نہیں	O
ہے۔	O

پاکستان	B-LOC
متحدہ	I-LOC
عرب	I-LOC
امارات،	O
ملائیشیا،	O
چین	B-LOC
اور	O
دیگر	O
خلیجی	O
ممالک	O
کو	O
گوشت	O
برآمد	O
کرتا	O
ہے۔	O

اگر	O
شرح	O
سود	O
میں	O
کمی	O
آتی	O
ہے	O
تو	O
ان	O
کی	O
آمدن	O
اچانک	O
بڑھ	O
جاتی	O
ہے	O
اور	O
اسی	O
کی	O
بدولت	O
سرمایہ	O
کار	O
ان	O
کی	O
جانب	O
متوجہ	O
ہو	O
جاتے	O
ہیں۔	O

تجزیہ	O
کار	O
محمد	B-PER
علی	I-PER
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
موجود	O
چینی	O
ساختہ	O
جے	O
10	O
سی،	O
اور	O
جے	O
ایف	O
17	O
بلاشبہ	O
بہت	O
جدید	O
اور	O
مؤثر	O
لڑاکا	O
طیارے	O
ہیں	O
جو	O
200	O
کلومیٹر	O
کے	O
فاصلے	O
سے	O
بھی	O
ہدف	O
کو	O
نشانہ	O
کرنے	O
کی	O
صلاحیت	O
رکھنے	O
والے	O
پی	O
ایل	O
15	O
میزائل	O
سے	O
لیس	O
ہیں۔	O

انھوں	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
ہمارے	O
دونوں	O
سفید	O
ریش	O
کسی	O
بھی	O
مقدمے	O
میں	O
مطلوب	O
نہیں	O
تھے	O
بلکہ	O
وہ	O
پورے	O
علاقے	O
میں	O
خیرخواہ	O
کی	O
حیثیت	O
سے	O
مشہور	O
تھے۔	O

وزیر	O
خزانہ	O
کے	O
مشیر	O
خرم	O
شہزاد	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
رواں	O
مالی	O
سال	O
کے	O
پہلے	O
چھ	O
ماہ	O
کے	O
دوران	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
صنعتی	O
ترقی	O
کی	O
شرح	O
چھ	O
فیصد	O
ہوئی	O
ہے۔	O

ان	O
پانچ	O
افراد	O
میں	O
لڑکی	O
کا	O
چچا	O
بھی	O
شامل	O
تھا	O
کیونکہ	O
یہ	O
لوگ	O
جوائنٹ	O
فیملی	O
میں	O
رہتے	O
ہیں۔	O

بظاہر	O
اسی	O
صورتحال	O
کو	O
دیکھتے	O
ہوئے	O
ملکو	O
نے	O
اپنے	O
اسی	O
مشہور	O
گانے	O
کا	O
ایک	O
نیا	O
ورژن	O
فوجی	O
کوکا	O
بھی	O
گایا۔	O

انڈیا	O
کا	O
نام	O
اس	O
فہرست	O
میں	O
شامل	O
نہیں	O
ہے۔	O

خبر	O
رساں	O
ایجنسی	O
روئٹرز	O
کی	O
ایک	O
خبر	O
کے	O
مطابق	O
نواز	B-PER
شریف	O
نے	O
نریندر	O
مودی	O
کو	O
گلے	O
لگایا	O
تھا۔	O

اس	O
صورتحال	O
نے	O
خوراک	O
سے	O
لے	O
کر	O
صارفین	O
کی	O
اشیا	O
تک	O
مقامی	O
پیداوار	O
بڑھانے	O
کے	O
حکومتی	O
دعوؤں	O
کو	O
بھی	O
کمزور	O
کر	O
دیا	O
ہے۔	O

ہمیں	O
واش	O
روم	O
سے،	O
بیسن	O
سے	O
اور	O
بیڈ	O
سے	O
خون	O
کے	O
دھبے	O
ملے۔	O

ان	O
کے	O
بقول	O
حالات	O
اس	O
نہج	O
پر	O
پہنچ	O
گئے	O
تھے	O
کہ	O
فوج	B-ORG
کو	O
ایک	O
ادارے	O
کے	O
طور	O
پر	O
خود	O
اس	O
معاملے	O
میں	O
سامنے	O
آنا	O
پڑا	O
تاہم	O
وہ	O
امید	O
کرتے	O
ہیں	O
کہ	O
اس	O
نوعیت	O
کی	O
پریس	O
کانفرنس	O
کا	O
سلسلہ	O
دراز	O
نہیں	O
ہو	O
گا۔	O

غزہ	O
کی	O
تعمیر	O
نو	O
کے	O
لیے	O
بنائے	O
گئے	O
اس	O
بورڈ	B-ORG
میں	O
شمولیت	O
کے	O
موقع	O
پر	O
شہباز	B-PER
شریف	O
نے	O
ٹرمپ	O
کے	O
ساتھ	O
دستخط	O
کیے	O
تو	O
اس	O
دوران	O
دونوں	O
کے	O
درمیان	O
گرم	O
جوشی	O
کی	O
تصاویر	O
وائرل	O
ہو	O
گئیں۔	O

محمد	B-PER
منشا	O
گوندل	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
میرا	O
اپنے	O
بیٹے	O
کے	O
ساتھ	O
رابطہ	O
19	O
دسمبر	O
تک	O
رہا	O
تاہم	O
میری	O
راتوں	O
کی	O
نیند	O
اڑ	O
گئی۔	O

2025	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
لیے	O
خارجہ	O
پالیسی	O
اور	O
سفارت	O
کاری	O
کے	O
لحاظ	O
سے	O
ایک	O
سرگرم	O
سال	O
رہا	O
ہے	O
لیکن	O
یہ	O
بحث	O
بھی	O
کی	O
جا	O
رہی	O
ہے	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
بعض	O
سفارتی	O
کامیابیاں	O
کیا	O
ایک	O
اچھی	O
خارجہ	O
پالیسی	O
کا	O
نتیجہ	O
ہیں	O
یا	O
کچھ	O
مخصوص	O
حالات	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
وقتی	O
فائدے	O
ہوئے۔	O

پنجاب	B-LOC
کے	O
شہر	O
ساہیوال	B-LOC
میں	O
پولیس	B-ORG
نے	O
14	O
مارچ	O
سنہ	O
2011	O
کو	O
ایک	O
شخص	O
محمد	B-PER
انور	I-PER
کے	O
قتل	O
کے	O
مقدمے	O
میں	O
نعیم	O
ارشد	O
سمیت	O
تین	O
افراد	O
کو	O
گرفتار	O
کیا	O
تھا	O
اور	O
ٹرائل	O
کورٹ	O
نے	O
30	O
جولائی	O
2015	O
میں	O
قتل	O
کے	O
اس	O
مقدمے	O
کا	O
فیصلہ	O
سناتے	O
ہوئے	O
نعیم	O
ارشد	O
کو	O
عمر	O
قید	O
کی	O
سزا	O
سنائی	O
تھی۔	O

ایڈیشنل	O
ڈسٹرکٹ	O
اینڈ	O
سیشن	O
جج	O
اسلام	B-LOC
آباد	O
افضل	O
مجوکہ	O
نے	O
جبری	O
گمشدگیوں	O
کے	O
مقدمات	O
کی	O
پیروی	O
کرنے	O
والی	O
وکیل	O
ایمان	O
مزاری	O
اور	O
ان	O
کے	O
شوہر	O
ہادی	O
علی	B-PER
چٹھہ	O
کے	O
خلاف	O
متنازع	O
ٹویٹس	O
کیس	O
میں	O
اپنے	O
تحریری	O
فیصلے	O
میں	O
چند	O
ممالک	O
کو	O
دہشتگرد	O
ریاستیں	O
قرار	O
دینے	O
والے	O
پیراگراف	O
کو	O
حذف	O
کروا	O
دیا	O
ہے۔	O

یہ	O
ان	O
کا	O
پورٹ	O
فولیو	O
ہی	O
نہیں۔	O

گھر	O
پر	O
چھاپہ	O
مارنے	O
اور	O
مقدمہ	O
درج	O
کرنے	O
کی	O
دھمکی	O
دے	O
کر	O
لاکھوں	O
روپے	O
ہتھیانے	O
کے	O
الزام	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
وفاقی	O
تحقیقاتی	O
ادارے	O
ایف	O
آئی	O
اے	O
نے	O
این	O
سی	O
سی	O
آئی	O
اے	O
کے	O
تین	O
افسران	O
اور	O
ایک	O
اہلکار	O
سمیت	O
پانچ	O
افراد	O
کے	O
خلاف	O
مقدمہ	O
درج	O
کر	O
کے	O
انھیں	O
گرفتار	O
کیا	O
ہے۔	O

شاہینہ	O
عزیز	O
نامی	O
صارف	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
میرے	O
خواب	O
بکھر	O
گئے۔	O

عدالتی	O
فیصلے	O
کے	O
مطابق	O
پراسکیوشن	O
ایمان	O
مزاری	O
اور	O
ہادی	O
علی	B-PER
چٹھہ	O
کے	O
خلاف	O
ان	O
الزامات	O
کو	O
ثابت	O
کرنے	O
میں	O
کامیاب	O
رہی	O
ہے۔	O

جبکہ	O
گاڑی	O
کی	O
بینک	B-ORG
کے	O
ذریعے	O
فنانسنگ	O
پر	O
30	O
لاکھ	O
روپے	O
کی	O
حد	O
برقرار	O
ہے	O
اور	O
ہائبرڈ	O
کی	O
بجائے	O
صرف	O
پلگ	O
ان	O
ہائبرڈ	O
گاڑیوں	O
پر	O
ٹیکس	O
میں	O
چھوٹ	O
ہے۔	O

ان	O
کے	O
اس	O
بیان	O
پر	O
پاکستان	B-LOC
تحریک	O
انصاف	O
کے	O
رہنما	O
حماد	O
اظہر	O
نے	O
جواب	O
دیتے	O
ہوئے	O
کہا	O
کہ	O
شاید	O
مشرف	B-PER
زیدی	O
کو	O
اس	O
ڈیل	O
کی	O
تفصیلات	O
کا	O
درست	O
اندازہ	O
نہیں۔	O

انھوں	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
اس	O
پابندی	O
سے	O
طالبات	O
کی	O
شخصیت	O
پر	O
منفی	O
اثرات	O
مرتب	O
ہو	O
سکتے	O
ہیں۔	O

اس	O
کے	O
بعد	O
دونوں	O
میاں	O
بیوی	O
کیا	O
گیا	O
اور	O
خوش	O
قسمتی	O
سے	O
انھیں	O
کسی	O
بڑی	O
سرجری	O
کی	O
ضرورت	O
نہیں	O
پڑی۔	O

ڈیفالٹ	O
کمپنیوں	O
کا	O
الگ	O
سے	O
ذکر	O
کیا	O
جاتا	O
ہے	O
جسے	O
نان	O
کمپلائنٹ	O
کے	O
نام	O
سے	O
دیکھا	O
جا	O
سکتا	O
ہے۔	O

فوزیہ	O
وقار	O
کہتی	O
ہیں	O
تشدد	O
کی	O
یہ	O
دونوں	O
قانونی	O
تعریفیں	O
بنیادی	O
طور	O
پر	O
عورتوں	O
کو	O
تحفظ	O
فراہم	O
کرنے	O
کے	O
لیے	O
ہیں۔	O

یہاں	O
چائے	O
سموسے	O
کے	O
ساتھ	O
لائبریری	O
کی	O
سہولت	O
بھی	O
موجود	O
ہے۔	O

ان	O
کے	O
مکانات	O
شاندار	O
تھے	O
لندن	O
میں	O
ہیمپسٹڈ،	O
بمبئی	O
میں	O
مالابار	O
ہل	O
پر	O
اور	O
دلی	O
میں	O
10	O
اورنگ	O
زیب	O
روڈ	O
پر	O
ایڈون	O
لیوٹینز	O
کا	O
ڈیزائن	O
کردہ	O
گھر۔	O

پیر	O
کو	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
وزارت	B-ORG
خارجہ	O
نے	O
ایکس	O
پر	O
جاری	O
کیے	O
گئے	O
بیان	O
میں	O
بتایا	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
سری	O
لنکا	O
کے	O
سیلاب	O
متاثرین	O
کی	O
مدد	O
کے	O
لیے	O
200	O
ٹن	O
پر	O
مشتمل	O
سمندری	O
راستے	O
سے	O
سری	O
لنکا	O
روانہ	O
کر	O
دی	O
گئی	O
ہے۔	O

پاکستان	B-LOC
اور	O
برطانیہ	B-LOC
کے	O
درمیان	O
غیرقانونی	O
پناہ	O
گزینوں	O
اور	O
مجرموں	O
کی	O
حوالگی	O
کا	O
معاہدہ	O
تو	O
موجود	O
ہے	O
لیکن	O
یہ	O
کوئی	O
باقاعدہ	O
ایکسٹراڈیشن	O
ٹریٹی	O
نہیں۔	O

ہادی	O
چٹھہ	O
نے	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
عدالت	B-ORG
اگر	O
چاہے	O
تو	O
گواہان	O
کو	O
سمن	O
بھی	O
کر	O
سکتی	O
ہے۔	O

لیکن	O
اس	O
پر	O
عمل	O
نہیں	O
کیا	O
جاتا۔	O

ایاز	O
حسین	B-PER
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
قتل	O
کے	O
کسی	O
بھی	O
مقدمے	O
میں	O
تفتیش	O
کاروں	O
کے	O
لیے	O
وجہ	O
قتل	O
بہت	O
اہم	O
ہوتی	O
ہے۔	O

تاہم	O
گزشتہ	O
روز	O
ایک	O
بار	O
پھر	O
اس	O
قتل	O
کیس	O
کی	O
بازگشت	O
سنائی	O
دی	O
اور	O
مصطفی	O
کمال	O
نے	O
پریس	O
کانفرنس	O
میں	O
الطاف	O
حسین	B-PER
پر	O
بھی	O
الزامات	O
عائد	O
کیے	O
جن	O
کے	O
جواب	O
میں	O
متحدہ	B-LOC
قومی	O
موومنٹ	O
کی	O
رابطہ	O
کمیٹی	B-ORG
کے	O
کنوینر	O
مصطفی	O
عزیزآبادی	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
اگر	O
ان	O
کے	O
الزامات	O
سچے	O
ہیں	O
اور	O
ان	O
کے	O
پاس	O
ثبوت	O
ہیں	O
تو	O
وہ	O
قوم	O
کے	O
سامنے	O
پیش	O
کریں۔	O

مجھے	O
کچھ	O
علم	O
ہوتا	O
تو	O
میں	O
بتاتا۔	O

لیکن	O
دوسری	O
جانب	O
اقتصادی	O
تجزیہ	O
کاروں	O
کے	O
خیال	O
میں	O
ترجیحات	O
کے	O
تعین	O
اور	O
اصلاحات	O
کے	O
بغیر	O
یہ	O
ناممکن	O
ہے	O
اور	O
ان	O
کے	O
خیال	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
وفاق	O
اور	O
صوبوں	O
کے	O
مابین	O
وسائل	O
کی	O
تقسیم	O
کے	O
فارمولے	O
پر	O
بھی	O
نظر	O
ثانی	O
کی	O
ضرورت	O
ہے۔	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
ان	O
کوششوں	O
سے	O
بین	O
الاقوامی	O
سطح	O
پر	O
کشیدگی	O
میں	O
کمی	O
کے	O
لیے	O
سازگار	O
ماحول	O
بنانے	O
اور	O
جنگ	O
بندی	O
کے	O
پیغام	O
کو	O
تقویت	O
ملی۔	O

لہذا	O
کنزیومر	O
کورٹ	O
کا	O
فیصلہ	O
غلط	O
نہیں۔	O

یہاں	O
بلوچ،	O
سندھی،	O
اردو،	O
پشتون	O
اور	O
پنجابی	O
آباد	O
ہیں۔	O

حالیہ	O
عرصے	O
میں	O
شدید	O
لڑائی	O
اور	O
تناؤ	O
کی	O
صورتحال	O
کا	O
سامنا	O
کرنے	O
والے	O
ایٹمی	O
قوت	O
کے	O
حامل	O
دو	O
ہمسایہ	O
ممالک	O
کے	O
اہم	O
سیاسی	O
عہدوں	O
پر	O
براجمان	O
افراد	O
کی	O
جانب	O
سے	O
بیانات	O
میں	O
کس	O
قدر	O
سنجیدگی	O
کی	O
ضرورت	O
ہے	O
اور	O
اسد	B-PER
الدین	O
اویسی	O
کا	O
بیان	O
کیا	O
مودی	O
حکومت	B-ORG
کو	O
اکسانے	O
کی	O
ایک	O
کوشش	O
ہے؟	O

ایکس	O
پر	O
جاری	O
بیان	O
میں	O
انھوں	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
ہماری	O
زندگی	O
میں	O
خوشی	O
اور	O
روایت	O
کو	O
زندہ	O
کرنے	O
میں	O
پنجاب	B-LOC
حکومت	B-ORG
کا	O
شکریہ۔	O

وہ	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
اس	O
میں	O
ہمارے	O
لیے	O
دلچسپ	O
بات	O
یہ	O
تھی	O
کہ	O
ہر	O
واردات	O
میں	O
کچھ	O
چیزیں	O
بہت	O
مشترک	O
تھیں۔	O

طالبہ	O
کی	O
جانب	O
سے	O
خودکشی	O
کی	O
مبینہ	O
کوشش	O
پر	O
یونیورسٹی	B-ORG
میں	O
طلبہ	O
کی	O
جانب	O
سے	O
احتجاج	O
بھی	O
ہوا	O
ہے،	O
جس	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
تدریسی	O
سرگرمیاں	O
معطل	O
ہو	O
کر	O
رہ	O
گئی	O
ہیں۔	O

موچی	O
گیٹ	O
کی	O
تنگ	O
گلیوں	O
میں	O
گاہک	O
اپنی	O
کاغذی	O
پتنگیں	O
سر	O
کے	O
اوپر	O
اٹھائے	O
رکھتے	O
ہیں	O
تاکہ	O
بھیڑ	O
میں	O
سے	O
گزرتے	O
ہوئے	O
اور	O
کبھی	O
کبھار	O
آہستہ	O
چلتی	O
موٹر	O
سائیکل	O
کے	O
پاس	O
سے	O
نکلتے	O
وقت	O
وہ	O
پھٹ	O
نہ	O
جائیں۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
اقدامات	O
کا	O
مقصد	O
گاڑیوں	O
کی	O
طلب	O
کو	O
کم	O
رکھنا	O
ہے۔	O

رضا	B-PER
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
میرے	O
خیال	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
مئی	O
2025	O
کے	O
بحران	O
کے	O
دوران	O
واشنگٹن	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
مؤثر	O
اور	O
بروقت	O
سفارتی	O
رابطے	O
کر	O
کے	O
قابل	O
ذکر	O
کامیابی	O
حاصل	O
کی۔	O

برطانیہ	B-LOC
نے	O
مختلف	O
تجاویز	O
پر	O
غور	O
کیا،	O
جن	O
میں	O
1865	O
کی	O
ارداغجانسن	O
لائن	O
شامل	O
تھی،	O
جو	O
اکسائی	O
چن	O
کے	O
بیشتر	O
حصے	O
کو	O
لداخ	O
میں	O
شامل	O
کرتی	O
تھی،	O
اور	O
1899	O
کی	O
میکارٹنیمیکڈونلڈ	O
لائن،	O
جو	O
نسبتا	O
محتاط	O
تجویز	O
تھی۔	O

دو	O
گھنٹے	O
تک	O
جاری	O
رہنے	O
والی	O
سماعت	O
کے	O
بعد	O
جسٹس	O
اسلام	B-LOC
آباد	O
ہائیکورٹ	O
سرفراز	O
ڈوگر	O
اور	O
ججز	O
کمرہ	O
عدالت	B-ORG
سے	O
چلے	O
گئے	O
اور	O
کچھ	O
دیر	O
کے	O
بعد	O
سیکریٹری	O
نے	O
آ	O
کر	O
کیس	O
کا	O
فیصلہ	O
سنایا۔	O

علما	O
کے	O
اس	O
اجلاس	O
کے	O
منتظمین	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
اس	O
اجلاس	O
میں	O
افغانستان	B-LOC
کے	O
تمام	O
صوبوں	O
کی	O
علما	O
کونسل	O
کے	O
کم	O
از	O
کم	O
تین	O
اراکین	O
کو	O
مدعو	O
کیا	O
گیا	O
تھا۔	O

بعض	O
سوشل	O
میڈیا	O
صارفین	O
نے	O
سوال	O
اٹھایا	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
جانب	O
سے	O
سری	O
لنکن	O
سیلاب	O
متاثرین	O
کو	O
زائد	O
المیعاد	O
اشیا	O
بھجوائی	O
گئیں۔	O

پاکستان	B-LOC
یقینا	O
اس	O
رائے	O
کی	O
تائید	O
نہیں	O
کرتا۔	O

جیکو	O
کے	O
کمفرٹ	O
ویرینٹ	O
کی	O
قیمت	O
66	O
لاکھ	O
99	O
ہزار	O
روپے	O
رکھی	O
جو	O
اسے	O
سیڈان	O
کیٹیگری	O
کی	O
گاڑیوں	O
کے	O
پرائس	O
رینج	O
میں	O
بھی	O
رکھتی	O
ہے۔	O

اسلام	B-LOC
آباد	O
کے	O
لیے	O
اس	O
نئے	O
قانون	O
کے	O
تحت	O
چند	O
ایسے	O
اعمال	O
کو	O
قابل	O
سزا	O
گھریلو	O
تشدد	O
کے	O
زمرے	O
میں	O
لایا	O
گیا	O
ہے	O
جنھیں	O
روایتی	O
طور	O
پر	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
قانونا	O
قابل	O
سزا	O
جرائم	O
تصور	O
نہیں	O
کیا	O
جاتا	O
تھا۔	O

ان	O
کے	O
بقول	O
پولیس	B-ORG
کی	O
کوشش	O
ہوتی	O
ہے	O
کہ	O
یہ	O
ہائی	O
ویز	O
چلتی	O
رہیں	O
نتیجے	O
میں	O
ڈاکوؤں	O
کو	O
یہ	O
چھوٹ	O
مل	O
جاتی	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
دیگر	O
صوبوں	O
کے	O
لوگوں	O
کو	O
ہنی	O
ٹریپ	O
کریں	O
گے	O
وہ	O
جس	O
صوبے	O
میں	O
رہتے	O
ہیں	O
اس	O
میں	O
کارروائی	O
نہیں	O
کریں	O
گے۔	O

انھوں	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
حملہ	O
آوروں	O
کے	O
آنے	O
کے	O
وقت	O
نیشنل	O
بینک	B-ORG
کھلا	O
تھا،	O
جس	O
کی	O
وجہ	O
سے	O
مسلح	O
افراد	O
اس	O
کے	O
اندر	O
داخل	O
ہوئے۔	O

بریسلٹ	O
میں	O
بھی	O
گلابی	O
ہیرے	O
اور	O
دیگر	O
جواہرات	O
جڑے	O
تھے	O
اور	O
نیکلس	O
میں	O
بھی	O
بیش	O
قیمت	O
موتی	O
اور	O
ہیرے	O
لگے	O
ہوئے	O
تھے۔	O

سونے	O
کی	O
بلیک	O
مارکیٹ	O
سے	O
متعلق	O
سوال	O
پر	O
ایس	O
ایچ	O
او	O
الیاس	O
سندھو	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
یہ	O
تمام	O
تر	O
تفصیلات	O
تفتیش	O
کے	O
بعد	O
ہی	O
سامنے	O
آئیں	O
گی۔	O

مالیاتی	O
دستاویزات	O
کے	O
مطابق	O
خود	O
ٹرمپ	O
کے	O
پاس	O
تقریبا	O
1575	O
ارب	O
وی	O
ایل	O
ایف	O
آئی	O
ٹوکنز	O
ہیں	O
جن	O
کی	O
مالیت	O
34	O
ارب	O
ڈالر	O
سے	O
زیادہ	O
ہے۔	O

مائیک	O
ہیسن	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
عثمان	O
خان	B-PER
نے	O
سری	O
لنکا	O
کے	O
خلاف	O
سیریز	O
میں	O
بھی	O
بہت	O
اچھی	O
وکٹ	O
کیپنگ	O
کی	O
تھی۔	O

گھوٹکی	O
کے	O
سابق	O
ایس	O
ایس	O
پی	O
کے	O
مطابق	O
ہر	O
ایس	O
ایس	O
پی	O
کی	O
اپنی	O
پالیسی	O
ہے	O
جس	O
کے	O
تحت	O
وہ	O
ان	O
سے	O
سختی	O
سے	O
نمٹتا	O
ہے،	O
مذاکرات	O
کرنا	O
چاہتا	O
ہے	O
یا	O
ان	O
کو	O
دوسرے	O
صوبے	O
تک	O
محدود	O
کرنا	O
چاہتا	O
ہے۔	O

کرشننا	O
آنند	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
یہ	O
چین	B-LOC
اور	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
لیے	O
واضح	O
پیغام	O
ہے	O
کہ	O
امریکہ	B-LOC
اور	O
انڈیا	O
کی	O
دوستی	O
مضبوط	O
ہے۔	O

مریضہ	O
فرحت	O
عباس	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
انھوں	O
نے	O
پاکستان	B-LOC
اور	O
برطانیہ	B-LOC
دونوں	O
جگہ	O
طبی	O
معائنہ	O
کروایا	O
جہاں	O
ڈاکٹروں	O
نے	O
تصدیق	O
کی	O
کہ	O
اس	O
عمر	O
اور	O
بیماریوں	O
میں	O
لیزر	O
سرجری	O
مناسب	O
نہیں	O
تھی	O
اور	O
اس	O
کے	O
باعث	O
مزید	O
پیچیدگیاں	O
پیدا	O
ہو	O
چکی	O
ہیں۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
حملہ	O
آوروں	O
کا	O
مقصد	O
بینکوں	O
کو	O
لوٹنا	O
تھا	O
لیکن	O
سکیورٹی	O
فورسز	O
نے	O
بروقت	O
کارروائی	O
کی۔	O

علی	B-PER
زین	O
نے	O
اس	O
کے	O
بارے	O
میں	O
بتایا	O
کہ	O
پاکستانیوں	O
کی	O
ایک	O
بڑی	O
تعداد	O
ڈیجیٹل	O
کرنسیوں	O
کے	O
شعبے	O
میں	O
کام	O
کرنے	O
والے	O
ایکسچینجز	O
پر	O
کام	O
کر	O
رہی	O
ہے	O
تاہم	O
بائنانس	O
وہ	O
ڈیٹا	O
یہاں	O
فراہم	O
نہیں	O
کرتا۔	O

انھوں	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
میں	O
اس	O
بات	O
سے	O
لاعلم	O
ہوں	O
کہ	O
کب	O
میرے	O
بیٹے	O
اور	O
اس	O
کے	O
دوست	O
علیان	O
کا	O
رابطہ	O
گجرات	O
کے	O
ایجنٹ	O
سے	O
ہوا	O
اور	O
ان	O
کا	O
معاملہ	O
کتنی	O
رقم	O
میں	O
طے	O
پایا۔	O

خط	O
کے	O
مطابق،	O
اس	O
اپ	O
گریڈ	O
سے	O
پاکستانی	O
ایف16	O
طیارے	O
سنہ	O
2040	O
تک	O
کارگر	O
رہیں	O
گے۔	O

لیکن	O
عمر	O
اس	O
بات	O
کے	O
لیے	O
پر	O
عزم	O
تھے	O
کہ	O
وہ	O
سانحے	O
کو	O
خود	O
پر	O
سوار	O
نہیں	O
ہونے	O
دیں	O
گے۔	O

سب	O
سے	O
زیادہ	O
مشہور	O
نوآبادیاتی	O
حکومت	B-ORG
کے	O
بھگت	O
سنگھ	O
کے	O
مقدمے	O
کے	O
غیر	O
قانونی	O
ہونے	O
کے	O
خلاف	O
اسمبلی	B-ORG
میں	O
ان	O
کی	O
تقریر	O
ہے۔	O

بنگلہ	O
دیش	O
کو	O
بھی	O
یورپی	O
یونین	O
میں	O
طویل	O
عرصے	O
سے	O
تقریبا	O
صفر	O
ٹیرف	O
کی	O
سہولت	O
حاصل	O
رہی	O
ہے،	O
کیونکہ	O
وہ	O
کم	O
ترقی	O
یافتہ	O
ممالک	O
کی	O
فہرست	O
میں	O
شامل	O
ہے۔	O

ڈی	O
کمپوزیشن	O
کی	O
ایڈوانسڈ	O
سٹیج	O
تھی۔	O

رپورٹ	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
کہ	O
اسلام	B-LOC
آباد	O
ایران	B-LOC
میں	O
حکومت	B-ORG
کی	O
تبدیلی	O
نہیں	O
چاہتا	O
کیونکہ	O
اس	O
کے	O
نتائج	O
بھیانک	O
ہوں	O
گے۔	O

محکمہ	O
موسمیات	O
کی	O
ویب	O
سائٹ	O
پر	O
موجود	O
جنوری	O
کے	O
مہینے	O
میں	O
موسم	O
کی	O
پیش	O
گوئی	O
کے	O
بارے	O
میں	O
بتایا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
جنوری	O
2026	O
کے	O
دوران	O
ملک	B-PER
کے	O
بیشتر	O
حصوں	O
میں	O
تقریبا	O
معمول	O
کی	O
بارش	O
متوقع	O
ہے،	O
تاہم	O
شمال	O
مشرقی	O
پنجاب،	O
کشمیر	O
اور	O
گلگت	B-LOC
بلتستان	O
میں	O
معمول	O
سے	O
کچھ	O
کم	O
بارش	O
کا	O
امکان	O
ہے۔	O

علی	B-PER
قلی	O
خان	B-PER
کے	O
مطابق	O
یہی	O
فیصلہ	O
ہوا	O
کہ	O
ہم	O
ہتھیار	O
نہیں	O
ڈالیں	O
گے	O
اور	O
اپنے	O
ہیلی	O
اڑا	O
کر	O
برما	O
لیجائیں	O
گے۔	O

سلمان	O
صفدر	O
کے	O
مطابق	O
عمران	B-PER
خان	I-PER
نے	O
انھیں	O
بتایا	O
کہ	O
کپڑے	O
دھونے،	O
صفائی	O
کرنے،	O
بستر	O
کی	O
چادریں	O
بدلنے	O
اور	O
غسل	O
خانہ	O
صاف	O
کرنے	O
میں	O
مدد	O
کے	O
لیے	O
انھیں	O
ایک	O
مشقتی	O
دیا	O
گیا	O
ہے۔	O

اس	O
طبی	O
نظریے	O
کے	O
مطابق	O
عام	O
طور	O
پر	O
یہ	O
ایسے	O
کیسز	O
میں	O
ہوتا	O
ہے	O
جب	O
کسی	O
خاتون	O
میں	O
جڑواں	O
بچے	O
ہوں	O
لیکن	O
حمل	O
کے	O
آغاز	O
میں	O
ہی	O
ایک	O
بچہ	O
کسی	O
وجہ	O
سے	O
دوسرے	O
جڑواں	O
بچے	O
سے	O
جڑ	O
کر	O
کسی	O
نہ	O
کسی	O
حالت	O
میں	O
باقی	O
رہتا	O
ہے	O
لیکن	O
زندہ	O
نہیں	O
رہتا۔	O

پاکستان	B-LOC
کے	O
وزیر	O
خزانہ	O
اورنگزیب	O
خان	B-PER
نے	O
حال	O
ہی	O
میں	O
کہا	O
تھا	O
کہ	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
کارپوریٹ	O
سیکٹر	O
پر	O
ٹیکس	O
اتنا	O
زیادہ	O
ہے	O
کہ	O
کئی	O
کمپنیاں	O
ٹیکس	O
کی	O
شرح	O
زیادہ	O
ہونے	O
کے	O
سبب	O
پاکستان	B-LOC
سے	O
بزنس	O
چھوڑ	O
کر	O
جا	O
رہی	O
ہیں۔	O

پولیس	B-ORG
افسر	O
کا	O
دعوی	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
ثبوتوں	O
کے	O
حصول	O
کے	O
بعد	O
ملزم	O
ڈی	O
ایس	O
پی	O
عثمان	O
حیدر	O
سے	O
تفتیش	O
کا	O
سلسلہ	O
شروع	O
ہوا	O
اور	O
انھیں	O
کہا	O
گیا	O
کہ	O
اب	O
ان	O
کے	O
پاس	O
خود	O
کو	O
قانون	O
کے	O
حوالے	O
کرنے	O
کے	O
سوا	O
کوئی	O
راستہ	O
نہیں	O
ہے۔	O

سوشل	O
میڈیا	O
پر	O
بغیر	O
تصدیق	O
رپورٹس	O
سے	O
عوام	O
میں	O
خوف	O
اور	O
کنفیوژن	O
پیدا	O
ہوئی۔	O

انھوں	O
نے	O
مزید	O
کہا	O
کہ	O
ہماری	O
مانیٹرنگ	O
روزانہ	O
ہوتی	O
ہے۔	O

میں	O
کیوبا	O
پر	O
بات	O
کرنا	O
چاہتا	O
ہوں	O
کہ	O
میں	O
وہاں	O
کیوں	O
گیا	O
تھا۔	O

ابرار	O
کے	O
مطابق	O
صدام	O
حسین	B-PER
نے	O
انھیں	O
دلاسہ	O
دیا	O
اور	O
کہا	O
کہ	O
آپ	O
لوگ	O
فکر	O
نہ	O
کریں،	O
میں	O
پانچوں	O
افراد	O
کی	O
رہائی	O
کا	O
بندوبست	O
کرتا	O
ہوں۔	O

لاش	O
بالکل	O
ڈھانچہ	O
تھی۔	O

اسی	O
دھرنے	O
کے	O
بارے	O
میں	O
سپریم	B-ORG
کورٹ	O
کے	O
فیصلے	O
میں	O
وزارت	B-ORG
دفاع	O
کے	O
توسط	O
سے	O
آرمی	B-ORG
چیف	O
سمیت	O
افواج	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
سربراہان	O
کو	O
حکم	O
دیا	O
گیا	O
تھا	O
کہ	O
وہ	O
اپنے	O
ان	O
ماتحت	O
اہلکاروں	O
کے	O
خلاف	O
سخت	O
کارروائی	O
کریں	O
جنھوں	O
نے	O
اپنے	O
حلف	O
کی	O
خلاف	O
ورزی	O
کرتے	O
ہوئے	O
سیاسی	O
امور	O
میں	O
مداخلت	O
کی	O
ہے۔	O

اس	O
ملاقات	O
میں	O
پوتن	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
سویت	O
یونین	O
کے	O
خاتمے	O
کے	O
بعد	O
روس	B-LOC
نے	O
ہزاروں	O
کلومیٹر	O
کا	O
علاقہ	O
رضاکارانہ	O
طور	O
پر	O
یوکرین	O
کو	O
دیا	O
ہے۔	O

ان	O
عدالتوں	O
میں	O
صارف	O
خود	O
بھی	O
درخواست	O
دائر	O
کر	O
سکتا	O
ہے	O
اور	O
وکیل	O
کا	O
ہونا	O
لازمی	O
نہیں	O
جبکہ	O
اپنی	O
درخواست	O
میں	O
نقصان،	O
ذہنی	O
اذیت	O
اور	O
عدالتی	O
اخراجات	O
کا	O
ذکر	O
بھی	O
کیا	O
جا	O
سکتا	O
ہے۔	O

تاہم	O
اگر	O
سٹیج	O
فور	O
کے	O
مریض	O
کا	O
ہم	O
آپریشن	O
کر	O
کے	O
اس	O
متاثرہ	O
حصے	O
کو	O
نکال	O
سکتے	O
ہیں	O
گو	O
کہ	O
اس	O
کا	O
نتیجہ	O
کوئی	O
بہت	O
زیادہ	O
امید	O
افزا	O
دنیا	O
بھر	O
میں	O
نہیں	O
ہوتا۔	O

ہم	O
نے	O
جامع	O
مذاکرات	O
کے	O
ذریعے،	O
جس	O
میں	O
جموں	O
و	O
کشمیر	O
کا	O
تنازع	O
بھی	O
شامل	O
تھا،	O
امن	O
عمل	O
کو	O
آگے	O
بڑھانے	O
کا	O
بھی	O
فیصلہ	O
کیا۔	O

اس	O
میں	O
کوئی	O
شبہ	O
نہیں	O
ہے	O
کہ	O
انھیں	O
جوہری	O
ہتھیار	O
چاہییں۔	O

سکھدیو	O
ہیمنانی	O
خود	O
بھی	O
گھوٹکی	O
سے	O
تعلق	O
رکھتے	O
ہیں۔	O

مزید	O
یہ	O
کہ	O
سرکاری	O
کاغذات	O
میں	O
بھی	O
اکثر	O
یہ	O
ظاہر	O
نہیں	O
ہوتا	O
کہ	O
یہ	O
مصنوعات	O
براہ	O
راست	O
ایران	B-LOC
جا	O
رہی	O
ہیں۔	O

وہ	O
کہتے	O
ہیں	O
کہ	O
جو	O
بال	O
سمجھ	O
نہ	O
آئے	O
تو	O
لیو	O
اٹ۔	O

چند	O
روز	O
بعد	O
شازیہ	O
نے	O
صدیق	O
گھمن	O
کو	O
بتایا	O
کہ	O
انھوں	O
نے	O
موبائل	O
فون	O
کوریئر	O
کمپنی	O
سے	O
وصول	O
کر	O
لیا	O
ہے	O
اور	O
اس	O
کے	O
بعد	O
انھوں	O
نے	O
صارف	O
صدیق	O
گھمن	O
سے	O
ہر	O
طرح	O
کا	O
رابطہ	O
منقطع	O
کر	O
دیا۔	O

انھوں	O
نے	O
یہ	O
دعوی	O
بھی	O
کیا	O
کہ	O
اکسائی	O
چن	O
پہلے	O
ہی	O
چین	B-LOC
کے	O
زیر	O
انتظام	O
ہے،	O
اور	O
مذاکرات	O
میں	O
موجودہ	O
زمینی	O
حقائق	O
کو	O
مدنظر	O
رکھا	O
جانا	O
چاہیے۔	O

بعض	O
مبصرین	O
کی	O
رائے	O
ہے	O
کہ	O
کار	O
بنانے	O
والی	O
کمپنیوں	O
کی	O
محدود	O
مدت	O
کی	O
یہ	O
آفرز	O
اب	O
ایک	O
روایت	O
بن	O
چکی	O
ہے	O
جو	O
اب	O
کئی	O
کمپنیوں	O
کی	O
لائف	O
لائن	O
ہے۔	O

وہ	O
اپنی	O
سزائیں	O
پوری	O
کر	O
چکے	O
ہیں	O
لیکن	O
کئی	O
ماہ	O
گزرنے	O
کے	O
باوجود	O
ان	O
نوجوانوں	O
کو	O
ملک	B-PER
بدر	O
نہیں	O
کیا	O
گیا۔	O

ادھر	O
ایس	O
پی	O
شہربانو	O
نقوی	O
نے	O
خود	O
پر	O
عائد	O
الزام	O
کی	O
تردید	O
کرتے	O
ہوئے	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
کی	O
نو	O
مئی	O
2025	O
کو	O
دونوں	O
فریقین	O
سے	O
ملاقات	O
ہوئی	O
تھی	O
تاہم	O
اس	O
ملاقات	O
میں	O
پیسوں	O
کا	O
کوئی	O
لین	O
دین	O
نہیں	O
ہوا	O
تھا	O
جبکہ	O
ڈاکٹر	O
پہلے	O
ہی	O
غلطی	O
تسلیم	O
کر	O
کے	O
مریضہ	O
سے	O
معافی	O
مانگ	O
چکے	O
تھے۔	O

اس	O
فہرست	O
میں	O
وہ	O
19	O
ممالک	O
بھی	O
شامل	O
ہیں	O
جن	O
کے	O
تارکین	O
وطن	O
پر	O
امریکہ	B-LOC
میں	O
پناہ	O
حاصل	O
کرنے،	O
شہریت	O
لینے	O
اور	O
گرین	O
کارڈ	O
کے	O
لیے	O
درخواست	O
دینے	O
پر	O
نومبر	O
2025	O
میں	O
پابندی	O
لگائی	O
گئی	O
تھی۔	O

عینی	O
شاہدین	O
کے	O
مطابق	O
مسلح	O
افراد	O
کے	O
آنے	O
اور	O
فائرنگ	O
کا	O
سلسلہ	O
شروع	O
ہونے	O
کے	O
بعد	O
خاران	O
شہر	O
میں	O
خوف	O
و	O
ہراس	O
پھیل	O
گیا	O
اور	O
کاروباری	O
مراکز	O
بند	O
ہوگئے۔	O

عدیل	O
کے	O
والد	O
محمد	B-PER
اسلم	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
کا	O
اگرچہ	O
19	O
دسمبر	O
کے	O
بعد	O
اپنے	O
بیٹے	O
کے	O
ساتھ	O
کوئی	O
رابطہ	O
نہیں	O
ہوا	O
لیکن	O
وہ	O
پرامید	O
ہیں	O
کہ	O
ان	O
کا	O
بیٹا	O
جہاں	O
بھی	O
ہو	O
گا	O
خیریت	O
سے	O
ہو	O
گا	O
اور	O
جب	O
اسے	O
موقع	O
ملے	O
گا	O
وہ	O
گھر	O
والوں	O
سے	O
رابطہ	O
قائم	O
کر	O
لے	O
گا۔	O

صحافی	O
نیول	O
میکسویل	O
نے	O
اپنی	O
کتاب	O
انڈیاز	O
چائنا	O
وار	O
میں	O
لکھا	O
ہے	O
کہ	O
انڈیا	O
کے	O
وزیر	O
اعظم	O
جواہر	O
لعل	O
نہرو	O
کا	O
موقف	O
یہ	O
تھا	O
کہ	O
اکسائی	O
چن	O
صدیوں	O
سے	O
لداخ	O
کے	O
علاقے	O
کا	O
حصہ	O
رہا	O
ہے۔	O

مختلف	O
ویزوں	O
کی	O
مختلف	O
کیٹیگریز	O
ہیں۔	O

جرمن	O
ادارے	O
کی	O
رپورٹ	O
میں	O
لکھا	O
ہے	O
کہ	O
ستمبر	O
2020	O
کے	O
آخر	O
میں	O
چین	B-LOC
نے	O
بھی	O
لداخاکسائی	O
چن	O
کے	O
معاملے	O
میں	O
بھارت	B-LOC
کے	O
ساتھ	O
سٹیٹس	O
کو	O
ختم	O
کر	O
دیا۔	O

آئی	O
ایس	O
پی	O
آر	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
ملزم	O
کے	O
خلاف	O
چار	O
الزامات	O
پر	O
مقدمہ	O
چلایا	O
گیا	O
جن	O
میں	O
سیاسی	O
سرگرمیوں	O
میں	O
شمولیت،	O
آفیشل	O
سیکرٹ	O
ایکٹ	O
کی	O
خلاف	O
ورزی	O
جس	O
نے	O
ریاست	O
کے	O
مفاد	O
کو	O
نقصان	O
پہنچایا،	O
اپنے	O
اختیارات	O
اور	O
حکومتی	O
وسائل	O
کا	O
غلط	O
استعمال	O
اور	O
شہریوں	O
کو	O
نقصان	O
پہنچانا	O
شامل	O
تھے۔	O

انھوں	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
دیگر	O
زخمیوں	O
میں	O
کچھ	O
کو	O
فریکچرز	O
ہوئے	O
تھے	O
جبکہ	O
چند	O
کو	O
ہلکے	O
زخم	O
آئے	O
تھے۔	O

ان	O
نقصانات	O
کے	O
علاوہ	O
ایک	O
ایسی	O
ویڈیو	O
بھی	O
سماجی	O
رابطوں	O
کی	O
میڈیا	O
پر	O
وائرل	O
تھی	O
جس	O
میں	O
لوگوں	O
کو	O
ان	O
تھانوں	O
سے	O
موٹر	O
سائیکل	O
اور	O
دیگر	O
اشیا	O
لے	O
جاتے	O
ہوئے	O
دیکھا	O
جا	O
سکتا	O
ہے	O
تاہم	O
بی	O
بی	O
سی	O
آزادانہ	O
طور	O
پر	O
اس	O
ویڈیو	O
کی	O
تصدیق	O
نہیں	O
کر	O
سکتا۔	O

اس	O
رعایتی	O
نظام	O
کے	O
باعث	O
پاکستان	B-LOC
کو	O
یورپی	O
خریداروں	O
کے	O
لیے	O
قیمت	O
کے	O
لحاظ	O
سے	O
ایک	O
حد	O
تک	O
برتری	O
حاصل	O
ہے۔	O

اگر	O
یہ	O
سب	O
اتنا	O
ہی	O
آسان	O
ہوتا	O
تو	O
شاید	O
ہمارے	O
اردگرد	O
سبھی	O
اب	O
تک	O
امیر	O
ہو	O
چکے	O
ہوتے	O
اور	O
نوکری	O
سے	O
استعفی	O
دے	O
کر	O
گھر	O
بیٹھے	O
ہوتے۔	O

ہرپریت	O
سنگھ	O
16	O
ماہ	O
جبکہ	O
امرت	O
پال	O
پانچ	O
ماہ	O
سے	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
قید	O
ہیں۔	O

انھوں	O
نے	O
بتایا	O
کہ	O
اسی	O
طرح	O
اس	O
نظام	O
کے	O
تحت	O
یو	O
اے	O
ای	O
امیگریشن	O
اور	O
کسٹمز	O
وغیرہ	O
کا	O
عملہ	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
مقررکردہ	O
ایئرپورٹ	O
پر	O
تعینات	O
ہو	O
گا۔	O

ان	O
کے	O
مطابق	O
غیر	O
قانونی	O
امیگریشن	O
پر	O
حکومت	B-ORG
نے	O
زیرو	O
ٹالیرنس	O
کی	O
حکمت	O
عملی	O
اپنائی	O
ہوئی	O
ہے	O
اور	O
کچھ	O
ایسے	O
واقعات	O
سامنے	O
آئے	O
کہ	O
اس	O
بدنامی	O
کا	O
باعث	O
بن	O
رہے	O
ہیں	O
تاہم	O
بڑی	O
تعداد	O
قانونی	O
طور	O
پر	O
سمندر	B-LOC
پار	O
جا	O
کر	O
روزگار	O
کے	O
لیے	O
جاتی	O
ہے۔	O

اس	O
آڈیو	O
میں	O
سید	O
قدیم	O
شاہ	O
یہ	O
کہہ	O
رہے	O
ہیں	O
کہ	O
ہمارے	O
اوپر	O
کمرے	O
میں	O
مختلف	O
اطراف	O
سے	O
فائرنگ	O
جاری	O
ہے	O
اور	O
ملزمان	O
نے	O
سرینڈر	O
کیا	O
ہے	O
اور	O
انھوں	O
نے	O
ہاتھ	O
بھی	O
اوپر	O
کیے	O
ہوئے	O
ہیں	O
اس	O
لیے	O
حکومت	B-ORG
کو	O
کہیں	O
کہ	O
فائرنگ	O
بند	O
کرے۔	O

مارک	O
ٹلی	O
کو	O
انڈیا	O
کے	O
دو	O
بڑے	O
اعلی	O
سول	O
اعزازات	O
پدما	O
شری	O
اور	O
پدم	O
بھوشن	O
سے	O
نوازا	O
گیا۔	O

جہاں	O
انڈیا	O
نے	O
ٹرمپ	O
کے	O
دعوؤں	O
کو	O
اپنی	O
خود	O
مختاری	O
کی	O
توہین	O
سمجھا،	O
وہیں	O
پاکستان	B-LOC
نے	O
اسے	O
ایک	O
بڑے	O
موقع	O
کے	O
طور	O
پر	O
دیکھا۔	O

پاکستان	B-LOC
کی	O
ٹیم	B-ORG
نے	O
مقررہ	O
اوورز	O
میں	O
آٹھ	O
وکٹوں	O
کے	O
نقصان	O
پر	O
146	O
رنز	O
بنائے۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
ریپ	O
کا	O
نشانہ	O
بننے	O
کے	O
بعد	O
وہ	O
کئی	O
دن	O
تک	O
زیر	O
علاج	O
رہا۔	O

مجموعی	O
طور	O
پر	O
ان	O
چھ	O
برسوں	O
کے	O
دوران	O
قوت	O
خرید	O
10	O
فیصد	O
کم	O
ہوئی	O
ہے	O
جبکہ	O
شہری	O
علاقوں	O
میں	O
مہنگائی	O
کے	O
سبب	O
عوام	O
کی	O
قوت	O
خرید	O
17	O
فیصد	O
تک	O
کم	O
ہوئی	O
ہے۔	O

کمپنی	O
کو	O
1984	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
اسٹاک	O
ایکسچینج	O
میں	O
لسٹ	O
کیا	O
گیا۔	O

خرم	O
شہزاد	O
نے	O
واضح	O
کیا	O
کہ	O
اس	O
کے	O
علاوہ	O
اس	O
اقدام	O
کا	O
کوئی	O
مقصد	O
نہیں۔	O

میر	O
سفیر	O
احمد	B-PER
بلوچ	O
کا	O
تعلق	O
بلوچوں	O
کے	O
قبیلے	O
سرپرہ	O
سے	O
ہے	O
اور	O
ان	O
کا	O
بنیادی	O
تعلق	O
ضلع	O
مستونگ	O
کے	O
علاقے	O
کردگاپ	O
سے	O
ہے۔	O

عظمی	O
خان	B-PER
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
اس	O
کے	O
بعد	O
وائلڈ	O
لائف	O
کے	O
قوانین	O
میں	O
نظرثانی	O
کی	O
گئی	O
اور	O
اس	O
میں	O
انتظام	O
کیا	O
گیا	O
کہ	O
جو	O
لوگ	O
ان	O
کو	O
منگوا	O
کر	O
ان	O
کی	O
افزائش	O
نسل	O
کرنا	O
چاہتے	O
ہیں	O
انھیں	O
فارمز	O
بنا	O
کر	O
وہاں	O
ان	O
کو	O
پالنے	O
کی	O
اجازت	O
دی	O
جائے۔	O

اس	O
کے	O
علاوہ	O
ایران	B-LOC
دیگر	O
ممالک	O
کو	O
غذائی	O
اشیا	O
بھی	O
برآمد	O
کرتا	O
ہے	O
جن	O
میں	O
پستہ	O
اور	O
ٹماٹر	O
شامل	O
ہیں۔	O

ڈاکٹر	O
حسیب	O
نے	O
تجویز	O
دی	O
کہ	O
کیمرے	O
لگانے	O
سے	O
بہتر	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
حکومت	B-ORG
انتظامی	O
معاملات	O
میں	O
بہتری	O
لائے۔	O

اجلاسوں	O
اور	O
اعلانات	O
کے	O
باوجود	O
کچے	O
میں	O
کوئی	O
بڑا	O
آپریشن	O
سامنے	O
نہیں	O
آیا	O
تاہم	O
چھوٹے	O
پیمانے	O
پر	O
کارروائیاں	O
ہوتی	O
رہیں	O
ہیں	O
جس	O
میں	O
حال	O
ہی	O
میں	O
گھوٹکی	O
میں	O
اس	O
وقت	O
آپریشن	O
کیا	O
گیا	O
جب	O
کشمور	O
سے	O
بلوچستان	B-LOC
جانے	O
والی	O
بس	O
کے	O
مسافروں	O
کو	O
اغوا	O
کیا	O
گیا	O
اس	O
آپریشن	O
میں	O
پولیس	B-ORG
نے	O
پانچ	O
ڈاکوؤں	O
کو	O
ہلاک	O
کرنے	O
کا	O
دعوی	O
کیا	O
تھا۔	O

انھوں	O
نے	O
کہا	O
کہ	O
ہماری	O
معلومات	O
کے	O
مطابق	O
سٹیٹ	O
کونسل	O
نے	O
342	O
کا	O
جواب	O
دیا	O
اور	O
وہ	O
342	O
کا	O
جواب	O
سٹیٹ	O
کونسل	O
کا	O
ہے	O
ملزمان	O
کا	O
نہیں۔	O

اب	O
تک	O
امریکہ	B-LOC
کا	O
یہ	O
موقف	O
واضح	O
رہا	O
ہے	O
کہ	O
وہ	O
ایران	B-LOC
کے	O
جوہری	O
پروگرام	O
کو	O
مکمل	O
طور	O
پر	O
ختم	O
کرنا	O
چاہتا	O
ہے	O
اور	O
اسے	O
ایسے	O
کسی	O
معاہدے	O
کی	O
امید	O
ہوگی	O
جس	O
میں	O
یورینیئم	O
کی	O
افزودگی	O
کا	O
مکمل	O
خاتمہ	O
شامل	O
ہو۔	O

خیبر	B-LOC
پختونخوا	O
کے	O
مشیر	O
خزانہ	O
مزمل	O
اسلم	O
نےایکس	O
پر	O
لکھا	O
کہ	O
عرب	B-LOC
امارات	O
کو	O
ایک	O
ارب	O
ڈالر	O
کے	O
ڈیپازٹ	O
کے	O
بدلے	O
حکومت	B-ORG
فوجی	O
فاونڈیشن	O
کے	O
حصص	O
دے	O
گی۔	O

درخواست	O
کے	O
مطابق	O
اس	O
علاج	O
کے	O
لیے	O
انھوں	O
نے	O
ساڑھے	O
تین	O
لاکھ	O
روپے	O
فیس	O
ادا	O
کی	O
جبکہ	O
چیک	O
اپ	O
کی	O
فیس	O
اس	O
کے	O
علاوہ	O
تھی۔	O

ہم	O
نے	O
پاکستان	B-LOC
کی	O
ٹیکسٹائل	O
انڈسٹری	O
کی	O
موجودہ	O
برآمدات	O
سمیت	O
یہ	O
جاننے	O
کی	O
کوشش	O
بھی	O
کی	O
ہے	O
کہ	O
بنگلہ	O
دیش	O
کی	O
گارمنٹس	O
انڈسٹری	O
کے	O
اعداد	O
و	O
شمار	O
کیا	O
ہیں	O
اور	O
پاکستانی	O
ایکسپورٹر	O
بنگلہ	O
دیش	O
کے	O
مقابلے	O
میں	O
اس	O
معاہدے	O
سے	O
زیادہ	O
پریشان	O
کیوں	O
ہیں؟	O

جس	O
پر	O
15	O
اور	O
پولیس	B-ORG
کو	O
اطلاع	O
دی۔	O

خط	O
میں	O
کہا	O
گیا	O
ہے	O
کہ	O
حالیہ	O
برسوں	O
میں	O
پاکستان	B-LOC
میں	O
انسانی	O
حقوق	O
کی	O
صورتحال	O
پر	O
بات	O
کرنے	O
والے	O
امریکی	O
شہریوں	O
اور	O
دیگر	O
افراد	O
کو	O
دھمکیوں	O
اور	O
تشدد	O
کا	O
سامنا	O
کرنا	O
پڑا۔	O

لاہور	B-LOC
یونیورسٹی	B-ORG
کے	O
رجسٹرار	O
علی	B-PER
اسلم	O
کے	O
مطابق	O
خودکشی	O
کی	O
کوشش	O
کرنے	O
والی	O
لڑکی	O
نے	O
ستمبر	O
2025	O
میں	O
یونیورسٹی	B-ORG
میں	O
داخلہ	O
لیا	O
تھا۔	O

امریکی	O
محکمہ	O
انصاف	O
کے	O
مطابق	O
25	O
نومبر	O
کو	O
فیڈرل	O
بیورو	O
آف	O
انویسٹیگیشن	O
اور	O
این	O
سی	O
سی	O
پی	O
ڈی	O
نے	O
لقمان	O
خان	B-PER
کے	O
ولمنگٹن	O
میں	O
واقع	O
گھر	O
کی	O
تلاشہ	O
لی،	O
جہاں	O
سے	O
ایک	O
گلوک	O
19	O
نائن	O
ایم	O
ایم	O
پستول	O
برآمد	O
ہوئی	O
جس	O
میں	O
ایک	O
غیر	O
قانونی	O
مشین	O
گن	O
کنورژن	O
ڈیوائس	O
بھی	O
نصب	O
تھی،	O
جسے	O
حرف	O
عام	O
میں	O
سوئچ	O
جاتا	O
ہے۔	O

ڈاکٹر	O
علی	B-PER
زین	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
پولیس	B-ORG
کا	O
اس	O
نوعیت	O
کے	O
معاملات	O
میں	O
مداخلت	O
کرنا	O
نہ	O
صرف	O
غیر	O
قانونی	O
ہے	O
بلکہ	O
اس	O
سے	O
طبی	O
شعبے	O
کے	O
ماہرین	O
کو	O
بلیک	O
میل	O
کرنے	O
کا	O
راستہ	O
بھی	O
کھلتا	O
ہے۔	O

38	O
ممالک	O
کی	O
اس	O
فہرست	O
میں	O
شامل	O
زیادہ	O
تر	O
براعظم	O
افریقہ	O
اور	O
لاطینی	O
امریکہ	B-LOC
کے	O
ملک	B-PER
ہیں	O
جبکہ	O
جنوبی	O
ایشیا	O
سے	O
بھوٹان،	O
بنگلہ	O
دیش	O
اور	O
نیپال	O
بھی	O
اس	O
کا	O
حصہ	O
ہیں۔	O

یہ	O
معاہدہ	O
جموں	O
و	O
کشمیر	O
کے	O
علاقے	O
کی	O
حیثیت	O
پر	O
کسی	O
طرح	O
اثرانداز	O
نہیں	O
ہوتا۔	O

23	O
دسمبر	O
کو	O
سنائے	O
جانے	O
والے	O
فیصلے	O
میں	O
ایڈیشنل	O
سیشنز	O
جج	O
امیر	O
مختار	O
گوندل	O
نے	O
لکھا	O
کہ	O
مرکزی	O
ملزم	O
کے	O
خلاف	O
جبین	O
بی	O
بی	O
کو	O
عمدا	O
قتل	O
کرنے	O
کا	O
الزام	O
ثابت	O
نہیں	O
ہوا	O
تاہم	O
قتل	O
بالسبب	O
ثابت	O
ہوا	O
کیونکہ	O
ڈسرکٹ	O
ہیڈ	O
کوارٹرز	O
ہسپتال	B-ORG
چکوال	O
کی	O
طرف	O
سے	O
پیش	O
کی	O
گئی	O
میڈیکل	O
رپورٹ	O
کے	O
مطابق	O
جبین	O
بی	O
بی	O
کی	O
موت	O
اور	O
پوسٹ	O
مارٹم	O
کے	O
درمیان	O
چودہ	O
پندرہ	O
یوم	O
کا	O
وقفہ	O
بنتا	O
تھا۔	O

اینکر	O
پرسن	O
حامد	B-PER
میر	O
نے	O
بھی	O
لکھا	O
کہ	O
یہ	O
باب	O
ختم	O
ہو	O
گیا	O
ہے۔	O

کئی	O
سوشل	O
میڈیا	O
صارفین	O
نے	O
اس	O
معاملے	O
پر	O
اپنے	O
تاثرات	O
کا	O
اظہار	O
کرتے	O
ہوئے	O
کہا	O
ہے	O
کہ	O
حکومت	B-ORG
کے	O
اس	O
فیصلے	O
سے	O
مریضوں	O
کو	O
بہتر	O
طریقے	O
سے	O
علاج	O
ملے	O
گا	O
اور	O
ڈاکٹرز	O
ان	O
پر	O
زیادہ	O
توجہ	O
دیں	O
گے۔	O

اس	O
کے	O
علاوہ	O
گوگل	O
پکسل	O
9	O
پرو	O
ایکسل	O
سے	O
لے	O
کر	O
پکسل	O
5	O
اے	O
فائیو	O
جی	O
کے	O
12	O
ماڈلز	O
اور	O
ون	O
پلس	O
کمپنی	O
کے	O
پانچ	O
فونز	O
بھی	O
اس	O
فہرست	O
میں	O
شامل	O
ہیں۔	O

سحر	O
خان	B-PER
کہتی	O
ہیں	O
کہ	O
اس	O
سے	O
یہ	O
بھی	O
اشارہ	O
ملتا	O
ہے	O
کہ	O
ٹرمپ	O
انتظامیہ	O
ایران	B-LOC
کے	O
حوالے	O
سے	O
پاکستان	B-LOC
کے	O
تحفظات	O
کو	O
سنجیدگی	O
سے	O
دیکھ	O
رہی	O
ہے۔	O

امریکی	O
صدر	O
ڈونلڈ	O
ٹرمپ	O
نے	O
4	O
جنوری	O
2026	O
کو	O
سماجی	O
رابطوں	O
کے	O
لیے	O
اپنے	O
پلیٹ	O
فارم	O
ٹروتھ	O
سوشل	O
پر	O
ایکفہرستشائع	O
کی	O
تھی	O
جس	O
میں	O
دکھایا	O
گیا	O
تھا	O
کہ	O
کس	O
کس	O
ملک	B-PER
سے	O
نقل	O
مکانی	O
کر	O
کے	O
امریکہ	B-LOC
منتقل	O
ہونے	O
والے	O
کس	O
شرح	O
سے	O
حکومتی	O
امداد	O
لیتے	O
ہیں۔	O

ڈاکٹر	O
شعیب	O
سڈل	O
کے	O
مطابق	O
ان	O
غیرملکی	O
فرانزک	O
ایکسپرٹس	O
نے	O
ایک	O
ماہ	O
بعد	O
اپنی	O
الگ	O
الگ	O
رپورٹس	O
بھجوائیں	O
لیکن	O
ان	O
میں	O
سے	O
کسی	O
میں	O
بھی	O
جنرل	O
آصف	B-PER
نواز	I-PER
جنجوعہ	O
کو	O
زہر	O
دینے	O
کا	O
کوئی	O
ذکر	O
نہیں	O
تھا۔	O

ان	O
میں	O
سے	O
دو	O
کاشتکاری	O
کرتے	O
تھے	O
جبکہ	O
ایک	O
کوئلے	O
کی	O
کان	O
میں	O
مزدور	O
تھا۔	O

ان	O
کا	O
کہنا	O
تھا	O
کہ	O
اپریل	O
میں	O
کی	O
جانے	O
والی	O
لیزر	O
سرجری	O
مکمل	O
طور	O
پر	O
کامیاب	O
تھی	O
اور	O
اس	O
حوالے	O
سے	O
تمام	O
طبی	O
تقاضے	O
پورے	O
کیے	O
گئے	O
تھے۔	O

تاہم	O
اس	O
کے	O
مرکزی	O
شہر	O
میں	O
دن	O
کے	O
وقت	O
مسلح	O
افراد	O
کا	O
حملہ	O
اپنی	O
نوعیت	O
کا	O
پہلا	O
واقعہ	O
ہے۔	O

کچھ	O
لوگوں	O
نے	O
اس	O
نوٹیفیکیشن	O
کو	O
بہتر	O
فیصلہ	O
قرار	O
دیا	O
اور	O
کہا	O
کہ	O
اس	O
سے	O
تعلیمی	O
اداروں	O
میں	O
ڈسپلن	O
آئے	O
گا۔	O

حکومت	B-ORG
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
ان	O
فیصلوں	O
کی	O
وجہ	O
عوامی	O
شکایات	O
ہیں	O
جن	O
میں	O
انتظامی	O
مسائل،	O
بدعنوانی	O
یا	O
سکیورٹی	O
پر	O
اعتراضات	O
اٹھائے	O
گئے	O
ہیں۔	O

آئی	O
ایس	O
پی	O
آر	O
کے	O
مطابق	O
میجر	O
ر	O
عادل	O
فاروق	O
راجہ	B-PER
کو	O
آفیشل	O
سیکرٹ	O
ایکٹ	O
1923	O
کے	O
تحت	O
حاضر	O
سروس	O
اہلکاروں	O
کو	O
بغاوت	O
پر	O
اکسانے	O
پر	O
فیلڈ	O
جنرل	O
کورٹ	O
مارشل	O
کے	O
تحت	O
سزا	O
سنائی	O
گئی	O
تھی۔	O

ڈیلیوری	O
نارمل	O
نہ	O
ہونے	O
کا	O
مطلب	O
یہ	O
ہے	O
کہ	O
بچے	O
کی	O
ڈیلیوری	O
سر	O
کی	O
جگہ	O
پاؤں	O
سے	O
شروع	O
ہو	O
اور	O
اگر	O
سر	O
سے	O
شروع	O
ہو	O
تو	O
یہ	O
نارمل	O
ڈیلیوری	O
ہوتی	O
ہے۔	O

ترجمان	O
وزارت	B-ORG
خزانہ	O
کا	O
کہنا	O
ہے	O
کہ	O
وفاقی	O
حکومت	B-ORG
کی	O
ٹیکس	O
وصولی	O
کی	O
شرح	O
جی	O
ڈی	O
پی	O
کا	O
11	O
فیصد	O
ہے	O
جبکہ	O
صوبوں	O
کی	O
ٹیکس	O
وصولی	O
کی	O
شرح	O
ایک	O
فیصد	O
سے	O
بھی	O
کم	O
ہے۔	O

پشاور	B-LOC
ہائی	O
کورٹ	O
نے	O
ملزمان	O
کی	O
درخواست	O
کو	O
مسترد	O
کر	O
دیا	O
تھا	O
جس	O
میں	O
نیب	B-ORG
کو	O
اس	O
مقدمے	O
میں	O
ان	O
کے	O
خلاف	O
کارروائی	O
روکنے	O
کی	O
استدعا	O
کی	O
گئی	O
تھی۔	O

